<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="https://tieraugen.doctor/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://tieraugen.doctor/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-05-28T20:19:23+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/feed.xml</id><title type="html">Augentierarzt Greifswald</title><subtitle>&lt;br/&gt;Augenerkrankungen sind bei unseren Haustieren sehr häufig. Eine spezialisierte Diagnostik und zielgerichtete Therapie sind entscheidend.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Auf dieser Webseite finden Sie interessante Informationen über gängige Augenerkrankungen von Hunden, Katzen und Heimtieren in der Wissensbank.</subtitle><entry><title type="html">Ein verstecktes Haar war’s!</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/maja" rel="alternate" type="text/html" title="Ein verstecktes Haar war’s!" /><published>2022-05-25T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-25T00:00:00+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/maja</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/maja"><![CDATA[<p>Maja kam in die Augensprechstunde, weil ein schmerzhaftes Loch in ihrer Hornhaut (Ulcus) einfach nicht heilen wollte, obwohl sie die richtigen Augentropfen bekam. Ihr linkes Auge war bereits trüb und ihr Sehvermögen eingeschränkt. Sie wollte ihr schmerzendes Auge die meiste Zeit nicht richtig öffnen.</p>

<!--excerpt-->

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majaprae0.JPG" alt="Französische Bulldogge mit gräulich trübem linken Auge." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Majas linkes Auge ist trüb, weil ihr ein großer Hornhautdefekt das Leben schwer macht.</figcaption>
</figure>

<h2 id="die-ursache">Die Ursache</h2>

<p>Ein Blick unter ihr Oberlid zeigte den Übeltäter. Ein kleines Haar, eine sog. <em>ektope Zilie</em>, piekste tagein tagaus auf ihre Hornhaut, verursachte so den Defekt und verhinderte dessen Heilung. Sie wuchs aus Majas Bindehaut heraus und zeigte direkt auf ihr Auge. Bei jedem Lidschlag verschlimmerte die Zilie Majas Problem weiter.</p>

<p>Diese versteckten Härchen sehen wir bei Französischen Bulldoggen häufig. Auch Shih Tzus und Möpse sind häufiger betroffen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majaprae.jpg" alt="Foto von Majas Auge mit großem Hornhautdefekt und hochgezogenem Augenlid mit kleinem Härchen darin." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Hier sieht man das große Loch in ihrer Hornhaut. Bakterien machen sich dort schon breit und dichte rote Blutgefäße sind auf dem Weg zum Defekt, um bei der Heilung zu helfen. Wenn man ganz genau hinsieht, kann man an der rosa Pfeilspitze ein winziges Haar, die ektope Zilie erkennen. Sie ist schuld an dem ganzen Drama.</figcaption>
</figure>

<h2 id="was-nun">Was nun?</h2>

<p>Es gab nur eine Lösung. Das Haar musste mitsamt der Wurzel entfernt werden. Da diese Haare sehr klein sind, braucht man dafür ein Op-Mikroskop. Das Haar wird umschnitten und entfernt.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majaprae1.jpg" alt="Großaufnahme der Lidinnenseite mit der ektopen Zilie in der Bindehaut." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Hier ist der Übeltäter noch einmal größer unter dem Op-Mikroskop zu sehen, ein schwarzes Härchen, innen am Lid, inmitten einer kleinen blasigen Erhebung.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/OPEktopeZilie.png" alt="Grafik eines Auges. Eine Chalazionpinzette liegt am Lid und klemmt den Bereich um eine ektope Zile ab. Weiterhin zeigt das Bild, wie ein viereckiger Schnitt um das Haar angelegt wird und das Haar aus der Bindehaut herausgeschnitten wird." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 4 :</strong> Grafik zur OP einer ektopen Zilie. Das Lid wird mit einer Chalazionklemme fixiert und umgeklappt. Die Klemme verhindert während der OP auch Blutungen, die die Sicht behindern würden. Das Haar wird umschnitten und mit der Wurzel entfernt. Eine Naht erfolgt nicht.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majaprae2.jpg" alt="Foto des Auges unter dem OP-Mikroskop mit kleiner Blutung und aufgefrischtem Hornhautulcus." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 5 :</strong> Majas Auge unter dem Op-Mikroskop nach Entfernung des Haares (daher die Blutung) und Glättung der Hornhautwunde.</figcaption>
</figure>

<p>Nachdem der Störenfried beseitigt war, war der Weg für die Heilung frei. Frauchen und Herrchen haben fleißig Augentropfen gegeben und Maja geht es jetzt wieder gut.</p>

<p>Eine kleine Narbe wird immer an den großen Defekt erinnern.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majapost.jpg" alt="Drei Fotos von Maja, wie sie im grünen Gras sitzt mit offenen Augen." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 6 :</strong> Maja heute: Jetzt geht’s ihr wieder prima. Danke an Frauchen für die schönen Bilder 🙂.</figcaption>
</figure>

<h2 id="wenn-ein-hornhautdefekt-nicht-schnell-besser-wird-ist-es-wichtig-nach-einer-ursache-zu-suchen">Wenn ein Hornhautdefekt nicht schnell besser wird, ist es wichtig, nach einer Ursache zu suchen!</h2>]]></content><author><name></name></author><category term="Patientengeschichte" /><summary type="html"><![CDATA[Eine ektope Zilie sorgt für ein schmerzhaftes Hornhautulcus bei Maja.]]></summary></entry><entry><title type="html">Exotic Shorthair Abby hat eine tiefe Hornhautnekrose</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/abby" rel="alternate" type="text/html" title="Exotic Shorthair Abby hat eine tiefe Hornhautnekrose" /><published>2022-03-07T00:00:00+01:00</published><updated>2022-03-07T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/abby</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/abby"><![CDATA[<p>Die 6jährige Exotic Shorthair Katze Abby kam mit einer schmerzhaften Erkrankung der Hornhaut zu uns, die wir häufig bei kurznasigen Katzenrassen sehen, der <strong>Cornea nigra</strong>. Cornea nigra bedeutet übersetzt schwarze Hornhaut. Dabei sterben Teile der Hornhaut ab und verfärben sich dunkel, auch <em>Nekrose</em> oder <em>Sequester</em> genannt.</p>

<!--excerpt-->

<figure>
<p><img src="../assets/images/Abbyinitial.JPG" alt="Katzenauge mit dunkler Schuppe in der Mitte, dabei handelt es sich um die Cornea nigra." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Abbys rechtes Auge mit Cornea nigra. Im Zentrum der Hornhaut sieht man den dunkelbraunen Sequester und ein tiefes Ulcus (Loch). Die Hornhaut ist eingetrübt.</figcaption>
</figure>

<h2 id="abby-musste-operiert-werden">Abby musste operiert werden.</h2>

<p>Abbys Auge war sehr schmerzhaft und der Sequester war so tief, dass schon Kammerwasser auslief (Perforation). So ein Zustand kann zum Verlust des Auges führen. Abby musste deshalb operiert werden.</p>

<p>Dabei wurde die abgestorbene Hornhaut entfernt und das fehlende Areal durch ein Transplantat ersetzt. Bei Abby kam die sog. Hornhaut-Bindehaut-Verschiebeplastik (CCT) zum Einsatz. Dabei wurden benachbarte, gesunde Hornhautanteile für das Auffüllen des erkrankten Areals verwendet und in dieses hineingeschoben. Die Spenderstelle wird mit Bindehaut aufgefüllt. Der Vorteil dieser Operationsmethode gegenüber dem herkömmlichen Bindehauttransplantat liegt darin, dass das Zentrum der Hornhaut wieder sehr klar wird und die Katze keine Seheinschränkung davonträgt.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/uebersicht_CCT.png" alt="Übersichtsgrafik über eine Hornhaut-Bindehaut-Verschiebeplastik." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Die Übersicht zeigt die OP-Methode CCT. Zuerst werden mit einem Skalpell das kranke Areal sowie das benachbarte, gesunde Areal umschnitten. Die Cornea nigra wird entfernt und gesunde Hornhaut wird nun in dieses Areal verschoben und eingenäht. Gleichzeitig wird die Spenderstelle mit Bindehaut vom Augapfel aufgefüllt. Auch diese wird mit einem sehr dünnen Faden eingenäht.</figcaption>
</figure>

<h2 id="wie-geht-es-abby">Wie geht es Abby?</h2>

<p>Abbys Hornhaut ist gut verheilt. Die Heilungsphase dauert ca. 3 Wochen. Einige Monate später ist das Auge so klar geworden, dass man auf den ersten Blick überhaupt nichts mehr sieht.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Abby2Wopost.JPG" alt="Foto des 2 Wochen postoperativen Zustandes von Abbys Auge." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Abbys Auge 2 Wochen nach OP. Die Hornhaut ist noch etwas verdickt und reaktiv durch den Heilungsprozess.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Abbypost.jpg" alt="Foto von Abby im Ganzen mit 2 klaren, offenen Augen." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 4 :</strong> Abby 5 Monate später. Die Hornhaut ist klar und es besteht keine Seheinschränkung</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="Patientengeschichte" /><summary type="html"><![CDATA[Was das ist und wie es behandelt wurde.]]></summary></entry><entry><title type="html">Die Augenuntersuchung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/Augenuntersuchung" rel="alternate" type="text/html" title="Die Augenuntersuchung" /><published>2022-01-22T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-22T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/Augenuntersuchung</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/Augenuntersuchung"><![CDATA[<p><img src="../assets/images/Bild1au.jpg" style="width: 100%; max-width: 100%" /></p>

<p>Jede Augenuntersuchung startet mit Funktionstests.</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="sehtest">Sehtest</h2>

<p>Mit der DROHREAKTION kann das Sehen der Augen einzeln überprüft werden. 
Nähert sich die Hand dem Auge, wird es geschlossen. Das andere Auge wird abgedeckt, damit nicht geschummelt werden kann.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild2audroh-800-2e1cd4fea.jpg" alt="Ein Hund sitzt auf dem Tisch und die Hand des Untersuchers wird vor das linke Auge geführt. Die andere Hand deckt dabei das rechte Auge ab." srcset="/generated/assets/images/Bild2audroh-400-2e1cd4fea.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild2audroh-600-2e1cd4fea.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild2audroh-800-2e1cd4fea.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild2audroh-1000-2e1cd4fea.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Test der Drohreaktion beim Hund</figcaption>
</figure>

<p>Ein weiterer Test ist z.B. der WATTEBAUSCHTEST. 
Es wird überprüft, ob der Patient der fallenden Watte hinterherschaut.
Dieser Test kann aber bei desinteressierten oder sehr aufgeregten Tieren unbrauchbar sein.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild3auwatte-800-0bbf2dbb2.jpg" alt="Ein Hund sitzt auf dem Untersuchungstisch, ein Auge wird abgedeckt mit der Hand des Untersuchers und ein Wattebausch wird vor dem anderen Auge fallen gelassen." srcset="/generated/assets/images/Bild3auwatte-400-0bbf2dbb2.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild3auwatte-600-0bbf2dbb2.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild3auwatte-800-0bbf2dbb2.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild3auwatte-1000-0bbf2dbb2.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Wattebauschtest beim Hund</figcaption>
</figure>

<p>Weitere Sehtests, die beim Tier im Zweifel zum Einsatz kommen können, sind die Tischkantenprobe und der Hindernisparcour.</p>

<h2 id="pupillarreflex">Pupillarreflex</h2>

<p>Die Pupillenreaktion auf Licht gibt wichtige Hinweise auf mögliche Erkrankungen. 
Im Normalfall verengt sich sowohl die direkt beleuchtete Pupille (direkter Reflex) als auch die Pupille der anderen Seite (indirekter Reflex).
Ein normaler Pupillarreflex beweist aber nicht, dass der Patient sieht!</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild4auppr-800-3e9a85120.jpg" alt="Bei einer Katze wird in ein Auge geleuchtet und die Pupille verengt sich." srcset="/generated/assets/images/Bild4auppr-400-3e9a85120.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild4auppr-600-3e9a85120.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild4auppr-800-3e9a85120.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild4auppr-884-3e9a85120.jpg 884w" /></p>

  <figcaption>Pupillarreflex</figcaption>
</figure>

<h2 id="blendreflex-dazzle">Blendreflex (Dazzle)</h2>

<p>Der Blendreflex überprüft die Reaktion auf helles Licht. Normal ist es, dass der Patient beide Augen geblendet zusammenkneift.
Dieser Test gibt zusätzliche Informationen über die Funktionsfähigkeit der Strukturen von den Augen bis knapp unterhalb der Sehrinde des Gehirns.
Ein Patient mit gutem Blendreflex muss nicht zwangsläufig sehen!</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild5audazzle-800-68467be46.png" alt="Bei einem Hund wird auf dem Untersuchungstisch mit heller Lichtquelle in die Augen geleuchtet und der Hund kneift beide Augen geblendet zusammen." srcset="/generated/assets/images/Bild5audazzle-400-68467be46.png 400w, /generated/assets/images/Bild5audazzle-600-68467be46.png 600w, /generated/assets/images/Bild5audazzle-800-68467be46.png 800w, /generated/assets/images/Bild5audazzle-1000-68467be46.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Blendreflex</figcaption>
</figure>

<p>An die Funktionstests schließt sich nun die ‘eigentliche’ Augenuntersuchung an.</p>

<h2 id="spaltlampenuntersuchung">Spaltlampenuntersuchung</h2>

<p>Die Spaltlampe ermöglicht eine stark vergrößerte Ansicht der einzelnen Augenabschnitte- wie ein Mikroskop. 
Auch sehr kleine Veränderungen können so gut beurteilt und genau lokalisiert werden.
Die Spaltlampe heißt so, weil sie durch ihr spaltförmiges Licht ein optisches „In-Scheiben-Schneiden“ des Auges ermöglicht.
Dadurch können Veränderungen exakt zugeordnet werden (z.B. Trübung der Linse, der Vorderkammer oder der Hornhaut).</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-800-14ba2c394.jpg" alt="Fotografie einer Spaltlampe" srcset="/generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-400-14ba2c394.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-600-14ba2c394.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-800-14ba2c394.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-1000-14ba2c394.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Spaltlampe</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild6auspalt-800-7b5d3e10c.jpg" alt="Eine Katze wird auf einem Tisch mit der Spaltlampe untersucht." srcset="/generated/assets/images/Bild6auspalt-400-7b5d3e10c.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild6auspalt-600-7b5d3e10c.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild6auspalt-800-7b5d3e10c.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild6auspalt-1000-7b5d3e10c.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Spaltlampenuntersuchung</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild9auspalt4-800-6994387c5.png" alt="Ein Grafik eines Auges stellt die Brechung des Spaltlichtes an den einzelnen Strukturen dar." srcset="/generated/assets/images/Bild9auspalt4-400-6994387c5.png 400w, /generated/assets/images/Bild9auspalt4-600-6994387c5.png 600w, /generated/assets/images/Bild9auspalt4-800-6994387c5.png 800w, /generated/assets/images/Bild9auspalt4-1000-6994387c5.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Optisches „In-Scheiben-Schneiden“ des Auges. Das spaltförmige Licht bricht sich zuerst an der Hornhaut (1.) dann an der vorderen (2.) und zuletzt an der hinteren Linsenkapsel (3.).</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild10auspalt5-800-0525da420.png" alt="Ein Grafik eines Auges stellt Trübungen im Spaltlicht an den einzelnen Strukturen dar." srcset="/generated/assets/images/Bild10auspalt5-400-0525da420.png 400w, /generated/assets/images/Bild10auspalt5-600-0525da420.png 600w, /generated/assets/images/Bild10auspalt5-800-0525da420.png 800w, /generated/assets/images/Bild10auspalt5-1000-0525da420.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Je nachdem, wo im Spaltlicht die Trübung zu sehen ist, ist ihre Lokalisation im Auge und ihre Art bzw. ihre Ursache genau bestimmbar. 1. Trübung in der Hornhaut, 2. Pigment auf der vorderen Linsenkapsel, 3. Trübung innerhalb der Linse, 4. Blutung hinter der Linse.</figcaption>
</figure>

<p>Mit der Spaltlampe wird das Kammerwasser beurteilt. Das Kammerwasser ist normalerweise klar und nicht zu sehen im Spaltlicht. Bei Entzündungen des inneren Auges (Regenbogenhautentzündung) wird das Kammerwasser trüb und streut das Licht (ähnlich Sonnenstrahlen in der Luft). Es wird plötzlich sichtbar (Pfeile).</p>

<h2 id="untersuchung-der-netzhaut">Untersuchung der Netzhaut</h2>

<p>Die Netzhaut (Retina) wird mit der sogenannten Spiegelung (indirekte Ophthalmoskopie) untersucht. Dafür werden spezielle Linsen verwandt. Um die gesamte Netzhaut einsehen zu können, müssen die Pupillen mit Augentropfen weit gestellt werden.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild14aufundus1-800-21187f210.jpg" alt="Das Bild zeigt einen Hund auf dem Tisch, der von einem Untersucher mit einem Gerät names Kopfbandophthalmoskop auf Netzhauterkrankungen untersucht wird." srcset="/generated/assets/images/Bild14aufundus1-400-21187f210.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild14aufundus1-600-21187f210.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild14aufundus1-800-21187f210.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild14aufundus1-1000-21187f210.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Untersuchung der Netzhaut mit Kopfbandophthalmoskop</figcaption>
</figure>

<p>Die Untersuchung der Netzhaut dient beispielsweise dazu Entzündungen, Degenerationen, Ablösungen oder auch Blutungen in diesem Bereich zu sehen. Sie ist aber natürlich auch Teil von Vorsorgeuntersuchungen.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild15auretinae-762-bedb77dea.png" alt="Das Bild zeigt 3 Bilder von Netzhäuten, von denen eine blau, eine orange und eine gelblich ist." srcset="/generated/assets/images/Bild15auretinae-400-bedb77dea.png 400w, /generated/assets/images/Bild15auretinae-600-bedb77dea.png 600w, /generated/assets/images/Bild15auretinae-762-bedb77dea.png 762w" /></p>

  <figcaption>Die Netzhaut des Hundes kann verschiedene Farben annehmen</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Retina2-800-e6bab499d.png" alt="Das Bild zeigt eine Netzhautfotografie mit Bezeichnung der einzelnen Anteile." srcset="/generated/assets/images/Retina2-400-e6bab499d.png 400w, /generated/assets/images/Retina2-600-e6bab499d.png 600w, /generated/assets/images/Retina2-800-e6bab499d.png 800w" /></p>

  <figcaption>Aufbau der Retina des Hundes</figcaption>
</figure>

<h2 id="augeninnendruckmessung---tonometrie">Augeninnendruckmessung - Tonometrie</h2>

<p>Die Tonometrie ist die Messung des inneren Augendrucks. Sie erfolgt mit speziellen Geräten sog. Tonometern und dient vor allem der Diagnose des Glaukoms (grüner Star) und ist ein wichtiger Teil der Augenuntersuchung.
Ist der Druck zu hoch, hat Ihr Tier einen sog. Grünen Star (Glaukom). Ein zu niedriger Druck hingegen, tritt bei Entzündungen des inneren Auges auf (Uveitis).</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild16autonovet-800-d7dfd8acf.jpg" alt="Das Bild zeigt eine Katze, bei der der Augeninnendruck mit der Rückstoßtonometrie gemessen wird." srcset="/generated/assets/images/Bild16autonovet-400-d7dfd8acf.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild16autonovet-600-d7dfd8acf.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild16autonovet-800-d7dfd8acf.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild16autonovet-1000-d7dfd8acf.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Messung mit dem TonoVet: Ein kleiner Stab schnellt auf die Hornhaut und misst so den Druck (Rückstoßtonometrie). Dies ist nicht schmerzhaft, sondern fühlt sich an wie ein kleines Haar.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild17autonopen-800-4cbb709b2.jpg" alt="Das Bild zeigt eine Katze, bei der der Augeninnendruck mit der Applanationstonometrie gemessen wird." srcset="/generated/assets/images/Bild17autonopen-400-4cbb709b2.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild17autonopen-600-4cbb709b2.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild17autonopen-800-4cbb709b2.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild17autonopen-1000-4cbb709b2.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Messung mit dem TonoPen: Die Spitze des TonoPens berührt die Hornhaut und misst über deren Abflachung den Augeninnendruck (Applanationstonometrie). Ein Lokalanästhetikum wird vorab in das Auge getropft.</figcaption>
</figure>

<h2 id="überprüfung-der-tränenproduktion-mit-dem-schirmer-tränentest-stt">Überprüfung der Tränenproduktion mit dem Schirmer Tränentest (STT)</h2>

<p>Die Tränenproduktion wird mit speziellen Papierstreifen überprüft (Schirmer Tränentest). So kann ein trockenes Auge erkannt werden. Die Teststreifen werden in das Unterlid eingehängt und nehmen die gebildete Tränenmenge (den sog. Reiztränenfluss) auf. Auf der Skala kann dann der erreichte Wert abgelesen werden.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/STT-stripe2-800-44122f7fa.jpg" alt="Das Bild zeigt einen Papierstreifen mit einer Skala, den Schirmer Tränentest." srcset="/generated/assets/images/STT-stripe2-400-44122f7fa.jpg 400w, /generated/assets/images/STT-stripe2-600-44122f7fa.jpg 600w, /generated/assets/images/STT-stripe2-800-44122f7fa.jpg 800w, /generated/assets/images/STT-stripe2-1000-44122f7fa.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Schirmer Tränenteststreifen</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/STT1-800-a4f3cdd90.jpg" alt="Das Bild zeigt einen Hund mit einem Schirmer Tränentest-Streifen im Auge." srcset="/generated/assets/images/STT1-400-a4f3cdd90.jpg 400w, /generated/assets/images/STT1-600-a4f3cdd90.jpg 600w, /generated/assets/images/STT1-800-a4f3cdd90.jpg 800w, /generated/assets/images/STT1-1000-a4f3cdd90.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Hund Fee beim Schirmer Tränentest</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/STT2-800-2a1b17450.jpg" alt="Das Bild zeigt einen Hund mit einem Schirmer Tränentest-Streifen im Auge." srcset="/generated/assets/images/STT2-400-2a1b17450.jpg 400w, /generated/assets/images/STT2-600-2a1b17450.jpg 600w, /generated/assets/images/STT2-800-2a1b17450.jpg 800w, /generated/assets/images/STT2-1000-2a1b17450.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Der Schirmer Tränentest-Streifen färbt sich blau durch die Tränenflüssigkeit, das erleichtert das Ablesen der Sklala.</figcaption>
</figure>

<h2 id="fluoreszeintest">Fluoreszeintest</h2>

<p>Die Augenoberfläche, also die Hornhaut und Bindehaut, kann mit einem Farbstoff dem sog. Fluoreszein beurteilt werden. Liegt ein Hornhaut- oder Bindehautdefekt vor, färbt dieser sich gelbgrün. Aber auch eine raue, unebene Hornhautoberfläche kann mithilfe von Fluoreszein erkannt werden. In diesem Fall haftet der Farbstoff diffus auf der (normalerweise glatten) Oberfläche.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Fl-stripe-800-28366d8f1.jpg" alt="Das Bild zeigt einen grün angefärbten Hornhautdefekt durch Fluoreszein." srcset="/generated/assets/images/Fl-stripe-400-28366d8f1.jpg 400w, /generated/assets/images/Fl-stripe-600-28366d8f1.jpg 600w, /generated/assets/images/Fl-stripe-800-28366d8f1.jpg 800w, /generated/assets/images/Fl-stripe-1000-28366d8f1.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Fluoreszein Teststreifen</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/FP-800-9d936df30.jpg" alt="Das Bild zeigt einen grün angefärbten Hornhautdefekt durch Fluoreszein." srcset="/generated/assets/images/FP-400-9d936df30.jpg 400w, /generated/assets/images/FP-600-9d936df30.jpg 600w, /generated/assets/images/FP-800-9d936df30.jpg 800w, /generated/assets/images/FP-1000-9d936df30.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Fluoreszeintest - Der Streifen gibt den Farbstoff Fluorszein auf die Augenoberfläche ab.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Ulcus-800-d7c88116b.jpg" alt="Das Bild zeigt einen grün angefärbten Hornhautdefekt durch Fluoreszein." srcset="/generated/assets/images/Ulcus-400-d7c88116b.jpg 400w, /generated/assets/images/Ulcus-600-d7c88116b.jpg 600w, /generated/assets/images/Ulcus-800-d7c88116b.jpg 800w, /generated/assets/images/Ulcus-1000-d7c88116b.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>mit Fluoreszein angefärbter Hornhautdefekt</figcaption>
</figure>

<h2 id="untersuchung-der-tränenwege">Untersuchung der Tränenwege</h2>

<p>Häufig stellt sich die Frage, ob die tränenableitenden Wege unserer Patienten durchgängig sind oder ein Verschluss vorliegt. Das geht mithilfe des Farbstoffs Fluoreszein. Gibt man ihn in die Augen, fließt er über die Tränenpunkte in den Lidern über den Tränennasengang in die Nase ab und kann dann an den Nasenöffnungen gesehen werden (Jones Test 1).</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Jones-Test1-800-eac2987fa.jpg" alt="Das Bild zeigt einen grün angefärbten Hornhautdefekt durch Fluoreszein." srcset="/generated/assets/images/Jones-Test1-400-eac2987fa.jpg 400w, /generated/assets/images/Jones-Test1-600-eac2987fa.jpg 600w, /generated/assets/images/Jones-Test1-800-eac2987fa.jpg 800w, /generated/assets/images/Jones-Test1-1000-eac2987fa.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Überprüfung der Tränenwege mit Fluoreszein: Bei Kater ‘Krebs’ kommt der Farbstoff an der Nasenöffnung an, die Tränenwege sind frei.</figcaption>
</figure>

<p>Häufig ist zusätzlich die Spülung der Tränenwege notwendig, um ihre Durchgängigkeit endgültig festzustellen. Hierfür werden, nach lokalen Betäubungstropfen, spezielle Sonden in die Tränenpunkte eingeführt und Flüssigkeit in die Tränenwege gegeben. Danach wird überprüft, ob Flüssigkeit aus den Nasenöffnungn austritt. Der Test wird in der Regel gut toleriert.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Tng-Sonden2-800-3fbf90bac.jpg" alt="Das Bild zeigt 3 verschiedene Tränenwegssonden aus Metall." srcset="/generated/assets/images/Tng-Sonden2-400-3fbf90bac.jpg 400w, /generated/assets/images/Tng-Sonden2-600-3fbf90bac.jpg 600w, /generated/assets/images/Tng-Sonden2-800-3fbf90bac.jpg 800w, /generated/assets/images/Tng-Sonden2-1000-3fbf90bac.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Verschiedene Tränenwegssonden</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Tng-Sondierung-380-c3a775cd6.jpg" alt="Das Bild zeigt wie eine weiche Sonde in den oberen Tränenpunkt eines Hundes eingeführt wird." srcset="/generated/assets/images/Tng-Sondierung-380-c3a775cd6.jpg 380w" /></p>

  <figcaption>Einführen einer Sonde in den oberen Tränenpunkt</figcaption>
</figure>

<h2 id="untersuchung-der-nickhaut">Untersuchung der Nickhaut</h2>

<p>Unsere Haustiere haben ein Augenlid mehr als wir, das dritte Augenlid oder Nickhaut. Dahinter verstecken sich häufig Fremdkörper, die bei der Untersuchung nicht übersehen werden dürfen. Nach Eingabe von lokal betäubenden Augentropfen wird die Nickhaut mit einer speziellen Pinzette (z.B. Gräfe-Pinzette) vorgezogen und kann genau untersucht werden.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Graefe-800-1cca67ad6.jpg" alt="Das Bild zeigt ein Foto einer Gräfe-Pinzette." srcset="/generated/assets/images/Graefe-400-1cca67ad6.jpg 400w, /generated/assets/images/Graefe-600-1cca67ad6.jpg 600w, /generated/assets/images/Graefe-800-1cca67ad6.jpg 800w, /generated/assets/images/Graefe-1000-1cca67ad6.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Gräfe-Pinzette</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Graefe2-313-7fa0cbaac.jpg" alt="Das Bild zeigt, wie die Nickhaut eines Hundes vorgezogen wird und sich dahinter ein Fremdkörper befindet." srcset="/generated/assets/images/Graefe2-313-7fa0cbaac.jpg 313w" /></p>

  <figcaption>Ein Fremdkörper befindet sich hinter der vorgezogenen Nickhaut.</figcaption>
</figure>

<h2 id="augenultraschall">Augenultraschall</h2>

<p>Ist der direkte Einblick in das innere Auge durch starke Trübungen nicht möglich, kommt der Augenultraschall zum Einsatz.
Er wird beim grauen Star vor der Operation regelmäßig durchgeführt. Für den Ultraschall wird die Hornhaut mit Tropfen betäubt.
Anschließend wird der Schallkopf mit einem Ultraschallgel auf die Augenoberfläche gebracht und die Untersuchung des inneren Auges ist möglich.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild19ausono1-800-b7f4ad5c1.png" alt="Das Bild zeigt einen ultrasonografischen Schnitt durch das Auge." srcset="/generated/assets/images/Bild19ausono1-400-b7f4ad5c1.png 400w, /generated/assets/images/Bild19ausono1-600-b7f4ad5c1.png 600w, /generated/assets/images/Bild19ausono1-800-b7f4ad5c1.png 800w, /generated/assets/images/Bild19ausono1-1000-b7f4ad5c1.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Bild eines Augenultraschalls</figcaption>
</figure>

<h2 id="gonioskopie">Gonioskopie</h2>

<p>Die Gonioskopie ist die Kammerwinkeluntersuchung. Der Kammerwinkel ist der Abflussort für das ständig neu gebildete Kammerwasser und befindet sich zwischen Hornhaut und Iris. Es werden spezielle Linsen unter lokal betäubenden Augentropfen auf das Auge aufgebracht, die dann den Einblick in diesen Winkel erlauben. 
Die Untersuchung des Kammerwinkels spielt vor allem beim Glaukom (grüner Star) eine wesentliche Rolle.  Missbildungen in diesem Bereich können (bei manchen Rassen besonders) zu einem hohen Augeninnendruck führen.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild20augonio-800-b96c6277c.png" alt="Das Bild zeigt die Schritte der Kammerwinkeluntersuchung. Zuerst wird ein Gel auf die Koeppe-Linse aufgetragen und dann die Linse auf das Auge gesetzt. Mit der Spaltlampe wird dann der Kammerwinkel untersucht." srcset="/generated/assets/images/Bild20augonio-400-b96c6277c.png 400w, /generated/assets/images/Bild20augonio-600-b96c6277c.png 600w, /generated/assets/images/Bild20augonio-800-b96c6277c.png 800w, /generated/assets/images/Bild20augonio-1000-b96c6277c.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Gonioskopie mit einer Koeppe-Linse</figcaption>
</figure>

<h2 id="erg--elektroretinogramm">ERG- Elektroretinogramm</h2>

<p>Das ERG (Elektroretinogramm) ist ein Funktionstest der Netzhaut. Dabei werden Lichtblitze ins Auge geleitet und Elektroden leiten die Antwort der Netzhaut auf den Lichtreiz ab. Die angezeigte Kurve lässt eine Aussage über die Funktionsfähigkeit der Retina zu. Das ERG kommt vor allem vor Operationen des grauen Stares zum Einsatz. Außerdem erlaubt es häufig die Unterscheidung zwischen okulärer und zentraler Blindheit, also ob die Blindheit durch einen Funktionsverlust der Netzhaut zustande kommt oder die Ursachen eher im Bereich der Sehnerven und des Gehirns zu suchen sind.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/ERG-800-428b1d785.png" alt="Das Bild zeigt einen Monitor mit einer normalen ERG-Kurve." srcset="/generated/assets/images/ERG-400-428b1d785.png 400w, /generated/assets/images/ERG-600-428b1d785.png 600w, /generated/assets/images/ERG-800-428b1d785.png 800w, /generated/assets/images/ERG-1000-428b1d785.png 1000w" /></p>

  <figcaption>normale ERG-Kurve</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="Untersuchung" /><category term="Sehtest" /><category term="Spaltlampe" /><summary type="html"><![CDATA[Ein Überblick über die einzelnen Untersuchungsschritte.]]></summary></entry><entry><title type="html">Nukleussklerose</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose" rel="alternate" type="text/html" title="Nukleussklerose" /><published>2022-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose"><![CDATA[<p>Der Nukleus ist der Kern der Augenlinse.
Er wird umgeben von der Linsenrinde (Kortex).
Bei der Nukleussklerose handelt es sich um eine Verdichtung des Linsenkerns (Sklerose = Härtung).</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Veränderung des Linsenkerns ist rein altersassoziiert. Sie beginnt idR um das 6. Lebensjahr herum und ist nach dem 10. Lebensjahr sehr deutlich erkennbar. Die Linse bildet Linsenfasern ein Leben lang nach, ohne dass die Linsengröße zunimmt. Man geht davon aus, dass dies zu einer Kompression und Härtung des Linsenkerns führt.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Das typische Erscheinungsbild ist eine Trübung im Zentrum der Linse (Linsenkern). Bei Hunden, die älter als 10 Jahre sind, fällt ein Grauschleier in der Pupille in Abhängigkeit von den Lichtverhältnissen auf. Das Sehvermögen wird nicht merklich beeinträchtigt. Lediglich eine sehr fortgeschrittene Sklerose bei sehr alten Hunden kann manchmal zu Seheinschränkungen führen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Nukleusgrafik1.png" alt="Augenzeichnung mit klarer Linse" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Auge ohne Nukleussklerose. Rechts ist die einheitlich klare Linse im Augenquerschnitt zu sehen.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Nukleusgrafik2.png" alt="Auge mit gräulicher Trübung der Linse von vorn und im Querschnitt" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Auge mit Nukleussklerose. Rechts ist der verdichtete, gräuliche Linsenkern im Querschnitt zu sehen.</figcaption>
</figure>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt. Hierbei wird das Auge mit weitgestellter Pupille untersucht, um eine Nukleussklerose von einem grauen Star abzugrenzen.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Eine Therapie ist nicht notwendig. Selten kann bei sehr dichten Linsen in fortgeschrittenem Alter eine Linsenoperation sinnvoll sein.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Eine altersbedingte Linsentrübung - Ursachen, Symptome, Diagnose, Therapie beim Hund.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ophthalmoplegie - Augenlähmung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie" rel="alternate" type="text/html" title="Ophthalmoplegie - Augenlähmung" /><published>2022-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie"><![CDATA[<p>Die Ophthalmoplegie (‚Augenmuskellähmung‘) ist eine Störung der Nervenversorgung der Augenmuskeln. Der III. Hirnnerv, Nervus oculomotorius, weist eine Funktionsstörung auf. Dieser Nerv versorgt sowohl den Pupillenschließmuskel (Musculus sphincter pupillae) als auch äußere Augenmuskeln, die für die Bewegung des Augapfels verantwortlich sind.</p>

<!--excerpt-->

<figure>
<p><img src="../assets/images/Ophthalmoplegie_links.png" alt="Grafik zweier Augen im Vergleich." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Ophthalmoplegie links mit weiter Pupille und Auswärtsschielen.</figcaption>
</figure>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Die Symptome hängen von der Lokalisation der Nervenschädigung ab. Bei der inneren Lähmung (Ophthalmoplegia interna) ist die Pupille der betroffenen Seite weit und lichtstarr. 
Sind zusätzlich die äußeren Augenmuskleln, die für die Bewegung des Augapfels zuständig sind, betroffen (Ophthalmoplegia externa), bewegt sich der Augapfel nicht mehr. Außerdem steht das Auge häufig etwas vor (Exophthalmus) und schielt nach außen (Strabismus) und das Oberlid hängt ein wenig (Ptosis). In diesem Fall liegt eine vollständige Lähmung vor.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Bei der Augenuntersuchung wird die Augenlähmung anhand typischer Kriterien erkannt. Um die Nervenschädigung von einer Irisatrophie zu unterscheiden, kann ein pharmakologischer Test mit verdünnten Pilocarpin-Augentropfen helfen. Auf der Suche nach der Ursache schließen sich häufig weitere Untersuchungen an, beispielsweise Blutuntersuchungen, ein Bauchultraschall, ein Kopf-MRT usw.</p>

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Ursachen sind vielfältig. Neben toxischen Einflüssen durch beispielsweisen Kontakt zu bestimmten Pflanzenarten/Blumen, kommen entzündliche und infektiöse Erkrankungen des zentralen Nervensystems (beispielsweise Fip oder FeLV bei Katzen) infrage. Sehr viel häufiger ist eine Tumorerkrankung des Gehirns ursächlich für die Lähmung. Oft tritt die Erkrankung im Zuge des sogenannten Sinus cavernosus Syndroms oder Fissura orbitalis Syndroms auf, wo neben der Augenlähmung  weitere Störungen auffallen (beispielsweise ausgefallene Hornhautsensitivität oder Gesichtssensitivität, Lethargie, vermehrtes Trinken, Verhaltensänderungen…). Auch sogenannte idiopathische Lähmungen/Neuropathien sind nicht selten, d.h. die Ursache bleibt ungeklärt und die Symptome bessern sich von selbst. Diese Patienten haben keine zusätzlichen neurologischen Auffälligkeiten.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Therapie richtet sich nach der Ursache der Erkrankung und ist deshalb von Fall zu Fall verschieden. Oft ist eine symptomatische Therapie des Auges mit befeuchtenden Augentropfen sinnvoll.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Ursachen und Therapie der Augenlähmung]]></summary></entry><entry><title type="html">Uveitis anterior- Regenbogenhautentzündung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/uveitis" rel="alternate" type="text/html" title="Uveitis anterior- Regenbogenhautentzündung" /><published>2022-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/uveitis</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/uveitis"><![CDATA[<p>Die Uvea (mittlere Augenhaut) ist eine gut durchblutete Schicht im inneren Auge. Sie besteht aus der Iris (Regenbogenhaut), dem hinter ihr liegenden Strahlenkörper (Ziliarkörper) und der Aderhaut (Choroidea) im hinteren Auge. Bei einer Uveitis anterior liegt eine Entzündung der vorderen Anteile, also der Iris und des Ziliarkörpers, vor. Diese Erkrankung ist sehr schmerzhaft und bedroht das Sehvermögen. Eine schnelle Diagnose und Behandlung sind sehr wichtig.</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="auslöser">Auslöser</h2>

<p>Eine Uveitis anterior kann verschiedene Ursachen haben. Diese lassen sich vor allem in 3 wesentliche Komplexe einteilen:</p>

<ul>
  <li>Trauma</li>
  <li>Innere Erkrankungen</li>
  <li>Autoimmun</li>
</ul>

<p><strong>Trauma</strong>: Ein stumpfes Trauma zB durch einen Ball oder einen Stoß kann eine Augapfelerschütterung mit Uveitis anterior zur Folge haben. Da diese Entzündung folgenschwer sein kann, ist eine schnelle Therapie sehr sinnvoll. Bei schwächeren Traumata können die Symptome eher unauffällig sein und zunächst übersehen werden.</p>

<p><strong>Innere Erkrankungen</strong>: Häufig liegt einer Uveitis eine innere Erkrankung ursächlich zugrunde. Dabei kann es sich um Entzündungen im Körper handeln wie beispielsweise eine Bauchspeicheldrüsenentzündung (Pankreatitis), Gebärmuttervereiterung (Pyometra) oder eine Zahnwurzelentzündung. Häufig sind auch Infektionserkrankungen wie beispielsweise beim Hund die Toxoplasmose, Neosporose, Leptospirose und durch Zecken übertragene Erkrankungen (Ehrlichiose, Anaplasmose) u.a.. Ursache für eine Uveitis. Bei der Katze stehen häufig die Infektionserkrankungen Fip, Felv, Fiv, Encephalitozoon cuniculi und Toxoplasmose im Zusammenhang mit einer Uveitis. Leider muss bei einer Uveitis auch abgeklärt werden, ob eine Tumorerkrankung vorliegt.</p>

<p><strong>Autoimmun:</strong> Das eigene Immunsystem kann durch eine fehlgerichtete Reaktion eine Uveitis auslösen. Dies kann im Zusammenhang mit anderen autoimmunen Erkrankungen oder isoliert auftreten.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Betroffene Tiere zeigen ein zugekniffenes Auge aufgrund der Schmerzhaftigkeit der Erkrankung. Typischerweise erscheint das Auge getrübt und gerötet. Häufig ist die Pupille auf der betroffenen Seite eng. Das Auge kann tränen und die Nickhaut kann vorgefallen sein. Bei Katzen fällt häufig eine dunklere Augenfarbe auf der betroffenen Seite auf. Die Iris ist gerötet und geschwollen, was nur bei Tieren mit heller Augenfarbe für den Besitzer sichtbar sein kann. Bei Katzen sind manchmal weißliche ‘Flocken’ in der vorderen Augenkammer das einzige Anzeichen. Solange nur der vordere Augenabschnitt entzündet ist, treten keine wesentlichen Seheinschränkungen auf.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch die Anamnese und das Erscheinungsbild gestellt. Im Anschluss daran, erfolgt häufig Diagnostik zur Ursachenfindung. In der Regel wird eine allgemeine klinische Untersuchung des Tieres sowie eine Blutuntersuchung durchgeführt. Manchmal werden noch Röntgenuntersuchungen des Brustkorbes und Ultraschalluntersuchungen des Bauches notwendig, um weitere Erkrankungen auszuschließen.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Uveitis anterior wird mit entzündungshemmenden kortisonhaltigen und kortisonfreien Augenmedikamenten behandelt. Zusätzlich wird mithilfe von Augentropfen die Pupille weitgestellt, um einen schmerzlindernden und entzündungshemmenden Effekt zu erzielen. 
Ergänzend werden häufig systemisch entzündungshemmende Medikamente verabreicht und teilweise auch ein Antibiotikum. 
Die Uveitistherapie muss ausreichend lange fortgesetzt werden, um Rückfälle zu vermeiden. Die meisten Patienten müssen mehrere Wochen behandelt werden. Bei immunbedingten Entzündungen ist sogar häufig eine lebenslange, niedrig dosierte Therapie mit Augentropfen notwendig.</p>

<h2 id="komplikationen">Komplikationen</h2>

<p>Im Lauf der Uveitis können verschiedene Komplikationen den Verlauf beeinflussen.</p>

<p><strong><em>Glaukom</em></strong></p>

<p>Die häufigste Komplikation einer Uveitis ist das Glaukom. Dabei steigt der Augeninnendruck an und kann innerhalb weniger Stunden die Netzhaut und damit das Sehvermögen irreparabel schädigen. Außerdem ist das Glaukom eine schmerzhafte Erkrankung. Aus diesem Grund wird bei jeder Kontrolluntersuchung einer Uveitis der Augeninnendruck gemessen. Da sich das Glaukom häufig rapide entwickelt, sollte jede plötzliche Verschlechterung unverzüglich abgeklärt werden.</p>

<p><strong><em>Synechien – Verklebungen - Verwachsungen</em></strong></p>

<p>Eine ebenfalls häufige Folge einer inneren Augenentzündung ist die Verklebung der Iris (Regenbogenhaut) mit der Linse.  Dies führt dazu, dass die Pupille nicht mehr richtig rund und weniger frei beweglich ist. Ist die Verklebung klein, resultieren keine merklichen Einschränkungen. Haben sie ein größeres Ausmaß, können sie zum Glaukom führen.</p>

<p><strong><em>Bleibendes Hornhautödem - Endotheldystrophie</em></strong></p>

<p>Seltener und vor allem bei älteren Hunden, kann nach überstandener Uveitis eine Hornhauttrübung bestehen bleiben. Diese kommt durch die mangelnde Regenerationsfähigkeit der sog. Endothelzellen zustande. Die Trübung kann sich auf eine kleine Stelle begrenzen oder auch die gesamte Hornhaut betreffen. Je nach Ausmaß ist bei diesen Hunden eine gesonderte Therapie notwendig.</p>

<p><strong><em>Glaskörpertrübungen</em></strong></p>

<p>Im Rahmen einer Uveitis können sich seltener auch Entzündungsprodukte im Glaskörperraum (hinter der Linse) ansammeln und dort zu bleibenden Trübungen führen. Wenige kleine Trübungen führen zu keiner merklichen Beeinträchtigung des Sehvermögens.</p>

<p><strong><em>Uveitis posterior- Netzhautablösung</em></strong></p>

<p>Manchmal breitet sich die Entzündungsreaktion des vorderen Abschnittes auf den hinteren Abschnitt aus (Uveitis posterior, Chorioretinitis). Diese Entzündung geht häufig mit Einschränkungen des Sehvermögens einher und kann zu einer Netzhautablösung führen.</p>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Die Prognose richtet sich nach der Ursache, dem Ausmaß und der rechtzeitigen Therapie. Die durch ein stumpfes Trauma bedingte leichte bis mittelschwere Uveitis ist in der Regel nach erfolgreicher Therapie vollständig ausgeheilt. 
Autoimmunbedingte Entzündungen bedürfen einer lebenslangen Therapie und können sich schubweise verschlechtern. Das Risiko für die Entwicklung eines Glaukoms im Laufe der Zeit ist gegeben. Regelmäßige Kontrollen und Anpassungen der jeweiligen Therapie sind notwendig. Hier ist die Prognose vorsichtig.
Die Langzeitprognose bei einer Uveitis mit Glaukom ist leider vorsichtig bis ungünstig.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Eine schwerwiegende Erkrankung mit vielen Auslösern.]]></summary></entry><entry><title type="html">Endotheldystrophie</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/endotheldystrophie" rel="alternate" type="text/html" title="Endotheldystrophie" /><published>2022-01-08T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/endotheldystrophie</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/endotheldystrophie"><![CDATA[<p>Die Endotheldystrophie ist eine Erkrankung, bei der sich die Hornhaut Ihres Hundes langsam eintrübt. Diese Erkrankung betrifft v.a. die älteren Tiere. Einige Rassen sind häufiger betroffen als andere wie Dackel und Boston Terrier.</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="auslöser">Auslöser</h2>

<p>Die Endothelzellen kleiden die Innenfläche der Hornhaut aus. Ihre Aufgabe ist es, Flüssigkeit aus der Hornhaut zu ‚pumpen‘, so dass sie transparent und dünn (ca. 0,5 mm) bleibt. Bei einer Endotheldystrophie sind diese Zellen stark reduziert. Hornhautendothelzellen können sich leider nicht regenerieren. Die verbleibenden Zellen können sich nur vergrößern und so versuchen den Verlust teilweise auszugleichen. Irgendwann dringt dann mehr und mehr Flüssigkeit des Auges in die normalerweise klare Hornhaut ein, sie quillt auf und dadurch entsteht eine Trübung, ein sogenanntes Hornhautödem.</p>

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Erkrankung tritt bei einigen Rassen erblich auf. Ein gewisser Zellverlust im Alter tritt ohnehin auf. Auch vorausgehende Entzündungen des inneren Auges (Uveitis) oder Operationen am inneren Auge können den Zellverlust verstärken oder verursachen.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Das erste Symptom ist eine zarte Eintrübung zumeist im äußeren (temporalen) Bereich der Hornhaut. Mit der Zeit verstärkt sich die bläuliche Eintrübung und umfasst irgendwann die gesamte Hornhaut. Dies kann Monate oder sogar Jahre dauern. Am Anfang treten keine Beschwerden auf. Mit der Zeit können sich aber auf der Außenseite der Hornhaut Bläschen (Bullae) bilden. Reißen diese auf, entsteht ein schmerzhaftes Hornhautulcus. Dies führt zum Zukneifen des Auges und Tränen. Diese Hornhautdefekte heilen meist schlecht.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/EDgrafik1.png" alt="Auge mit klarer Hornhaut" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Gesunde Hornhaut</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/EDgrafik2.png" alt="Auge mit kleiner rundlicher Trübung im äußeren Bereich der Hornhaut" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Anfangsstadium der Endotheldystrophie mit dezenter Trübung temporal</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/edgrafik3.png" alt="Auge mit vollständig trüber, undurchsichtiger Hornhaut" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Fortgeschrittenes Stadium mit Ödem der gesamten Hornhaut</figcaption>
</figure>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Erkrankung ist leider nicht heilbar, eine völlig klare Hornhaut kann mit keiner Therapieoption erreicht werden. Ziel der Behandlung ist es, das Fortschreiten zu verlangsamen und Schmerzen durch reißende Blasen zu verhindern. Die Therapie erfolgt in der Regel initial medikamentell mit hyperosmolaren Augentropfen. Diese sollen das Ödem reduzieren und die Blasenbildung verhindern oder reduzieren. Die Wirksamkeit dieser Tropfen ist begrenzt.
Eine bewährte operative Methode ist der Gundersen-Flap. Dabei wird ein hauchdünnes Bindehauttransplantat in die Hornhaut eingenäht. Die zentrale Hornhaut bleibt dabei frei, um das Sehen nicht zu stören. Die Bindehaut übernimmt nun die Aufgabe der fehlenden Endothelzellen und entfernt Flüssigkeit aus der Hornhaut. Die Hornhaut wird dünner sowie transparenter und die Bildung neuer Blasen wird wirksam verhindert. Grundsätzlich ist diese Methode schon im frühen Stadium sinnvoll, um ein Fortschreiten der Erkrankung zu begrenzen und die Erblindung, wie sie oft im Endstadium auftritt, zu verhindern. Spätestens bei wiederkehrenden Hornhautdefekten ist ein chirurgisches Vorgehen sehr ratsam, um dem Patienten dauerhafte Schmerzfreiheit zu ermöglichen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Gundersengrafik1.png" alt="Auge dünnem Bindehauttransplantat im oberen und unteren Drittel" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Getrübte Hornhaut mit Gundersentransplantat. Die zentrale Hornhaut bleibt frei.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Gundersengrafik2.png" alt="Gleiches Bild wie vorher mit klarerer Hornhaut" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Im Laufe der Zeit kann auch die zentrale Hornhaut mit aufklaren.</figcaption>
</figure>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Bei frühzeitiger Erkennung und Behandlung ist die Erkrankung sehr gut kontrollierbar. Heilbar ist sie leider nicht. Unbehandelt führt sie meistens zu starker Seheinschränkung und schmerzhaften Hornhautdefekten.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Beschreibung, Auslöser, Ursachen, Diagnose und Therapie beim Hund.]]></summary></entry><entry><title type="html">Lidrandtumor</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/Lidrandtumor" rel="alternate" type="text/html" title="Lidrandtumor" /><published>2021-11-08T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/Lidrandtumor</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/Lidrandtumor"><![CDATA[<p>Lidrandtumore sind i.d.R. gutartige Tumoren, die direkt am Lidrand sitzen und häufig auf der Hornhaut reiben.</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Lidrandtumoren entstehen aus den sog. Meibomdrüsen im Lid. Die Ausführungsgänge dieser Drüsen sind als kleine Pünktchen auf dem Lidrand sichtbar. Sie produzieren ein talgiges Sekret, das für die Funktion des Tränenfilms unerlässlich ist. Lidrandtumore sind eine häufige Erkrankung bei mittelalten bis alten Hunden. Auch sehr junge Hunde können schon Lidrandtumore bekommen. Dabei handelt es sich häufig um Warzen (Papillome), die durch ein Virus ausgelöst werden können. Zu über 95% sind Lidrandtumore gutartig.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>In der Regel fällt dem Besitzer eine kleine oder größere Umfangsvermehrung auf, die am Lidrand sitzt. Anfänglich verursachen die kleinen Tumore häufig noch keine oder wenig Beschwerden in Form von leicht vermehrtem Augenausfluss und Rötung. Wenn sie größer werden und auf der Hornhaut reiben, kommt es oft zu Reizerscheinungen, Hornhautentzündungen und sogar Hornhautdefekten. Letzteres ist sehr schmerzhaft und die Patienten kneifen das Auge zusammen und zeigen vermehrten Augenausfluss.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt. Nicht jede Umfangsvermehrung am Lid ist auch ein Tumor.  Fokale Entzündungen in Form von Gersten- (Hordeolum ) und Hagelkörnern (Chalazion) sind ebenfalls häufig.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Lidrandtumore können durch einen kleinen chirurgischen Eingriff vollständig entfernt werden. Das Lid wird mit einer speziellen Naht verschlossen, die gewährleistet, dass eine stufenfreie Heilung eintritt. 
Die chirurgische Entfernung ist die optimale Therapie für einen Lidrandtumor. Liegen Gründe vor, die gegen eine  Narkose des  Tieres sprechen (kranke oder sehr alte Tiere),  ist eine alternative Therapie am wachen Patienten mit dem Ziel der Wachstumskontrolle möglich. Hierbei wird nur der überstehende Tumorteil in Lokalanästhesie entfernt. Dies kann mit einer Kryotherapie kombiniert werden, um das Wachstum des im Lid verbleibenden Tumorrestes zu ermöglichen.</p>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Der größte Teil der Lidrandtumore ist gutartig. Bei vollständiger Entfernung werden sie nicht nachwachsen. An anderer Stelle des Lidrandes können natürlich weiterhin Lidrandtumore entstehen. Lediglich bösartige Tumore sind  mit dem Risiko eines Wiederwachstums assoziiert. Eine pathologische Untersuchung des entfernten Tumors kann Gewissheit über dessen Eigenschaften und die vollständige Entfernung geben.</p>

<h2 id="op-des-lidrandtumors">OP des Lidrandtumors</h2>

<figure>
<p><img src="../assets/images/lidrandtumor1.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Der Lidrandtumor wird mit einem Skalpell umschnitten und entfernt.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/lidrandtumor2.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Eine spezielle Naht sorgt dafür, dass der Lidrand anatomisch korrekt und stufenfrei rekonstruiert wird.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/lidrandtumor3.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Die dünnen Hautfäden müssen bis zum Fädenziehen nach 8-10 Tagen vor Manipulation geschützt werden.</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Ursache, Symptome und Operation.]]></summary></entry><entry><title type="html">Okuläres Brachyzephalensyndrom</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/Mops" rel="alternate" type="text/html" title="Okuläres Brachyzephalensyndrom" /><published>2021-11-08T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/Mops</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/Mops"><![CDATA[<h1 id="zu-große-lidspalte-trockenes-auge-und-hornhautpigmentierung-beim-mops-und-anderen-kurznasigen-hunderassen">Zu große Lidspalte, trockenes Auge und Hornhautpigmentierung beim Mops und anderen kurznasigen Hunderassen</h1>

<h2 id="--ursachen-medikamentelle-und-chirurgische-therapie--">- Ursachen, medikamentelle und chirurgische Therapie -</h2>

<p>Die Augenlider des Mopses und vieler anderer kurznasiger Hunderassen (Französische Bulldogge, Shih Tzu, Pekingese u.a.) sind zu lang und umschließen die Augen nur unvollständig. Außerdem stehen die Augen weiter vor als bei langnasigen Hunden. Durch diese Konstellation sind die Augen bei diesen Rassen nahezu ungeschützt den Umwelteinflüssen ausgesetzt.</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="problemkomplex-beim-brachyzephalen-hund">Problemkomplex beim brachyzephalen Hund</h2>

<p>Vor allem beim Mops liegt eine Kombination von Problemen vor:</p>

<p><strong><em>Makroblepharon</em></strong>: 
Die Augenlider sind zu lang und schließen nicht richtig. Dadurch wird die Augenoberfläche unvollständig mit Tränenenflüssigkeit befeuchtet und trocknet aus.</p>

<p><strong><em>Exophthalmus</em></strong>: 
Die Augen stehen durch eine sehr flache Augenhöhle vor und sind deshalb Umwelteinflüssen wie Wind und Staub besonders stark ausgesetzt.</p>

<p><strong><em>Entropium</em></strong>: 
Sehr häufig ist das untere nasale Augenlid nach innen eingerollt. Dadurch reiben Haare auf der Hornhaut.</p>

<p><strong><em>Trockenes Auge</em></strong>: 
Entweder ist die Tränenflüssigkeit zu wenig oder, viel häufiger, falsch zusammengesetzt. In beiden Fällen bleibt die Augenoberfläche zu trocken. Ein typisches Symptom ist zäher, gräulicher oder teilweise gelblicher Schleim in den Augen.</p>

<p>Die Kombination aus diesen Fehlfunktionen kann von der  Hornhaut nur für einen begrenzten Zeitraum ausgeglichen werden. Danach kommt es zu sichtbaren Schäden mit chronischen Entzündungen, Hornhautdefekten und Hornhautpigmentierungen.
Ein schwerwiegendes Ereignis, das besonders brachyzephale Hunde trifft, ist der Bulbusprolaps (Augenvorfall). Durch ein meist stumpfes Trauma am Kopf, kann es zu einem Vorfall des gesamten Auges aus der Augenhöhle kommen. Die sehr flache Augenhöhle der kurznasigen Hunde  begünstigt zusammen mit der weiten Lidspalte den Bulbusprolaps außerordentlich. Die betroffenen Augen haben ein sehr hohes Erblindungsrisiko.</p>

<h2 id="keratitis-pigmentosa">Keratitis pigmentosa</h2>

<p>Eine häufige Folgeerscheinung der chronischen Reizung und Entzündung ist dunkelbraunes Pigment, das sich auf der Augenoberfläche bildet. Es breitet sich von nasal mehr und mehr über die gesamte Hornhaut aus. Im Laufe der Zeit kann es zu Sehstörungen und in Extremfällen zur vollständigen Erblindung kommen.</p>

<h2 id="medikamentelle-behandlung">Medikamentelle Behandlung</h2>

<p>Mit Augenmedikamenten können das trockene Auge und die Keratitis pigmentosa beeinflusst werden. Die Behandlung muss lebenslang erfolgen, das Absetzen der Augenmedikamente führt zur Wiederverschlechterung. Je nach Schweregrad der Erkrankung, stehen Medikamente zur Verfügung, die die Zusammensetzung des Tränenfilms verbessern und die Tränenmenge erhöhen können. Gleichzeitig wird häufig eine Reduktion der Pigmentierung erreicht. Bei manchen Patienten ist die medikamentelle Therapie aber nicht ausreichend.</p>

<h2 id="chirurgische-behandlung---nasale-kanthusplastik">Chirurgische Behandlung - nasale Kanthusplastik</h2>

<p>In einer Operation können die Lider gekürzt und die Einrollung behoben werden. Die nun kleinere Lidspalte schützt die Augen deutlich besser, die Augenoberfläche wird besser mit Tränenflüssigkeit benetzt und es berührt kein Fell mehr die Hornhaut.  Durch den chirurgischen Eingriff verändert sich auch der Gesichtsausdruck des Hundes ein wenig, die Lider sind kürzer und die Augen dadurch weniger vorstehend und kleiner. Auch die Gefahr eines Bulbusprolaps ist nun deutlich geringer.
Gleichzeitig kann in der Operation eine sogenannte Kryotherapie (Kältetherapie) das vorhandene Pigment reduzieren. 
Zusätzlich zur Operation ist in den meisten Fällen eine dauerhafte Gabe von Augentropfen sinnvoll, um einen möglichst lebenslangen Erfolg zu erreichen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Mops1.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Vor der OP</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Mops2.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Nach der OP. Nach der Operation ist die Lidspalte kleiner und die Augen deutlich besser geschützt. Es reiben keine Haare mehr auf der Hornhaut.</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Was ist das und wie kann es therapiert werden?]]></summary></entry><entry><title type="html">Konjunktivitis follicularis - Junghundbindehautentzündung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/konjunctivitis-follicularis" rel="alternate" type="text/html" title="Konjunktivitis follicularis - Junghundbindehautentzündung" /><published>2021-11-08T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/konjunctivitis-follicularis</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/konjunctivitis-follicularis"><![CDATA[<p>Hierbei handelt es sich streng genommen nicht um eine Erkrankung. Die Konjunktivitis follicularis ist eine häufige Reaktion der Bindehaut junger Hunde auf die unbekannten täglichen Umweltreize. Bei den meisten Hunden verläuft sie symptomlos. Bei einigen Patienten führt sie aber zu klinischen Problemen.</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="auslöser">Auslöser</h2>

<p>Ausgelöst wird die Junghundbindehautentzündung von Umwelteinflüssen wie Pollen und Staub. Mit diesen und anderen Umweltallergenen setzt sich das Immunsystem der jungen Bindehaut auseinander und lernt sie so kennen. Symptome entwickeln sich eher bei jungen Hunden mit lockeren, weiteren Augenlidern, in die Stäube und Pollen leichter und in größerer Menge hineingelangen können.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Wenn Symptome auftreten, gehen sie vor allem mit Rötung und Schwellung der Bindehaut einher. Betroffene Hunde zeigen wässrigen oder schleimigen, teils auch eitrigen Augenausfluss. Seltener kneifen Patienten auch die Augen zusammen.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch die Anamnese und das Erscheinungsbild gestellt. Die Erkrankung hat ihren Namen Konjunktivitis follicularis von ihrem typischen Erscheinungsbild. In den Bindehautsäcken und hinter der Nickhaut sind viele keine Follikel zu sehen. Dabei handelt es sich um bläschenförmige Ansammlungen von Immunzellen. Bei der Untersuchung müssen andere möglicherweise ursächliche Augenerkrankungen ausgeschlossen werden.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Grundsätzlich hat die Therapie eine Linderung der Symptome, keine vollständige Eliminierung der Junghundbindehautentzündung zum Ziel! Es handelt sich nämlich um eine selbstlimitierende Erkrankung, die in der Regel zwischen dem 1. und 2. Lebensjahr von selbst verschwindet. Starke Symptome sollten aber ernst genommen und behandelt werden, da sie Komplikationen verursachen können. Bleibt eine starke Bindehautentzündung längere Zeit unbehandelt, kann daraus ein sog. spastisches Entropium resultieren. Dabei rollen sich die Augenlider nach innen ein und Haare reiben auf der Hornhaut. Dieser Zustand ist häufig nur noch chirurgisch zu beheben.</p>

<p>Medikamentelle Behandlung: Häufig ist die Verabreichung von reinigenden, benetzenden Augentropfen wie beispielsweise panthenol- oder hyaluronhaltige Augentropfen ausreichend. Ziel ist die Befreiung der Bindehaut von Schmutzbestandteilen und damit eine Linderung. Die Tropfen sind nach den Spaziergängen und vor dem Schlafen am effektivsten. Die Behandlung kann nach Bedarf über einen längeren Zeitraum, bis zur anhaltenden Besserung, fortgeführt werden. Es ist empfehlenswert, konservierungsmittelfreie Präparate zu verwenden.
Liegt eine ausgeprägte Bindehautentzündung mit umfangreicher Follikelbildung vor, ist eine initiale mehrwöchige Therapie mit entzündungshemmenden (i.d.R. kortisonhaltigen) Augentropfen sinnvoll. Bei eitrigem Ausfluss wird kurzfristig ein Antibiotikum ergänzt.</p>

<p>Chirurgische Behandlung: Die chirurgische Therapie ist eine sog. Kürretage (Auskratzung) und extrem selten notwendig. Dabei werden mit einem scharfen Löffel die Follikel von der Bindehaut entfernt. Diese Therapieform sollte schwerwiegenden Fällen vorbehalten bleiben, bei denen die Follikel selbst einen mechanischen Reiz darstellen.</p>

<h2 id="verlauf-prognose">Verlauf/ Prognose</h2>

<p>Die Konjunktivitis follicularis hat eine sehr gute Prognose. Die Symptome können in der Regel mit spülenden Augentropfen gelindert und kontrolliert werden bis die Selbstheilung mit 1-2 Jahren eintritt. Bei einigen, etwas stärker betroffenen Patienten, sind wiederholte Behandlungen mit antibiotika- und/oder entzündungshemmenden Augentropfen bis zur endgültigen Besserung notwendig. 
Bleiben aber über die üblichen Altersgrenzen hinaus Beschwerden bestehen, sollte eine Allergieabklärung hinsichtlich Pollen- und Milbenallergien eingeleitet werden.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Abwarten oder therapieren?]]></summary></entry></feed>