<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="https://tieraugen.doctor/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://tieraugen.doctor/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-01-21T15:42:32+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/feed.xml</id><title type="html">Augentierarzt Greifswald</title><subtitle>&lt;br/&gt;Augenerkrankungen sind bei unseren Haustieren sehr häufig. Eine spezialisierte Diagnostik und zielgerichtete Therapie sind entscheidend.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Auf dieser Webseite finden Sie interessante Informationen über gängige Augenerkrankungen von Hunden, Katzen und Heimtieren in der Wissensbank.</subtitle><entry><title type="html">Einschmelzendes Hornhautgeschwür - melting ulcer</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/melting-ulcer" rel="alternate" type="text/html" title="Einschmelzendes Hornhautgeschwür - melting ulcer" /><published>2023-01-21T00:00:00+01:00</published><updated>2023-01-21T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/melting-ulcer</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/melting-ulcer"><![CDATA[<p>Ein einschmelzendes Hornhautulcus ist eine, das Augenlicht bedrohende, rasant fortschreitende Erkrankung. Sie muss als Notfall behandelt werden.</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Ein Hornhautdefekt infiziert sich mit Bakterien, die Enzyme produzieren (Proteasen, Kollagenasen), die die Hornhautstruktur angreifen und auflösen. Zu diesen Bakterien zählen u.a. Pseudomonaden. Schon eine oberflächliche Verletzung der Hornhaut reicht aus. Die Erreger können ins Stroma der Hornhaut eindringen und der Lyseprozess kann in wenigen <strong>Stunden</strong> einen sehr tiefen Defekt verursachen und sogar zu einer Hornhautperforation führen.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Die Augen zeigen eine rasant zunehmende Trübung der Hornhaut und eitrigen Augenausfluss. Bei genauem Hinsehen erscheint die Hornhaut weich und bekommt ein puddingartiges Aussehen. Die betroffenen Tiere kneifen das Auge zu und sind häufig schmerzbedingt ruhiger als sonst. Hier ist Eile geboten.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/meltingulcer.jpg" alt="einschmelzendes Ulcus" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong>Einschmelzender Hornhautdefekt. In der Hornhaut ist ein großes, tiefes Ulcus mit weichen, gelblich infizierten Rändern</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/meltingulcer2.jpg" alt="einschmelzendes Ulcus" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong>Einschmelzender Hornhautdefekt. In der Hornhaut ist ein tiefes Ulcus mit weichen, gelblich infizierten Rändern zu sehen. Das Auge ist unter Therapie gut abgeheilt.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/meltingulcer3.jpg" alt="einschmelzendes Ulcus" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong>Einschmelzender Hornhautdefekt. In der Hornhaut ist ein sehr großflächiges Ulcus entstanden. Das Gewebe hat seine normale Sruktur verloren und wölbt sich bereits vor.</figcaption>
</figure>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt. Eine Anzucht der Bakterien im Labor hilft die verantwortlichen Keime zu identifzieren. Für die Wahl des richtigen Antibiotikums käme das Ergebnis aber zu spät. Die bakteriologische Untersuchung und das Antibiogramm müssen idR aus arzneimittelrechtlichen Gründen durchgeführt werden, da nur dann die notwendigen Antibiotika aus dem humanmedizinischen Bereich bei Tieren angewandt werden dürfen.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Für eine erfolgreiche Therapie ist der Zeitfaktor entscheidend. Die Behandlung zielt darauf ab, die zugrundeliegende Infektion zu bekämpfen, den Einschmelzungsprozess zu stoppen und die Hornhaut temporär zu stabilisieren. Je nach Schwere der Erkrankung kommen hier unterschiedliche Verfahren zum Einsatz.
Eine gezielte, intensive antibiotische Therapie wird umgehend begonnen. Zusätzlich werden Augentropfen eingesetzt, die das Auflösen der Hornhaut eindämmen können. Stammzellhaltige Augentropfen aus Amnion können in schweren Fällen verwendet werden. Kontaktlinsen aus Kollagen, das Protein aus dem die Hornhaut aufgebaut ist, bringen vorübergehend Stabilität und helfen beim Wiederaufbau. Sie kommen vor allem bei tieferen Defekten zum Einsatz. Diese Linsen lösen sich dann innerhalb von 72 Stunden auf.</p>

<p>Sehr tiefe oder gar perforierte Defekt müssen operiert und mit einem Transplantat versorgt werden.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/meltingulcer.jpg" alt="einschmelzendes Ulcus" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong>Einschmelzender Hornhautdefekt vor der Kollagenlinse</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/meltingulcer4(2).jpg" alt="einschmelzendes Ulcus mit Kollagenlinse" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong>Einschmelzender Hornhautdefekt mit der Kollagenlinse.</figcaption>
</figure>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Das einschmelzende Hornhautulcus ist eine schwerwiegende Erkrankung. Die Prognose ist abhängig von der Größe, der Tiefe und dem Ansprechen der Bakterien auf die medikamentelle Therapie. Im schlimmsten Fall kann es zum Augenverlust kommen.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Wenn sich die Hornhaut auflöst, geht es um Stunden.]]></summary></entry><entry><title type="html">Das Glaukom - Grüner Star</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/glaukom" rel="alternate" type="text/html" title="Das Glaukom - Grüner Star" /><published>2022-08-28T00:00:00+02:00</published><updated>2022-08-28T00:00:00+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/glaukom</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/glaukom"><![CDATA[<p>Das Glaukom ist eine Erkrankung, die mit einer Erhöhung des Augeninnendrucks einhergeht. Dies zieht Schäden der Netzhaut und des Sehnerven nach sich. Erblindung kann die Folge sein.</p>

<!--excerpt-->

<h1 id="ursache">Ursache</h1>

<p>Im Augeninneren gibt es einen Abfluss (Kammerwinkel), über den das ständig produzierte Kammerwasser abfließt. Er liegt zwischen Irisbasis und Hornhaut. Gibt es hier ein Problem, kommt es zu einem Stau und der Augeninnendruck steigt an. Abflusshindernisse können durch folgende Faktoren verursacht werden:</p>

<p><strong>Missbildungen</strong>: Ist der Kammerwinkel nicht richtig ausgebildet nennt man dies Goniodysplasie. Viele Tiere mit dieser Fehlbildung entwickeln ein Glaukom im Laufe des Lebens, aber nicht jedes. Dieses Glaukom nennt sich dann Primärglaukom. Manche Rassen sind hierfür prädisponiert wie beispielsweise Entlebucher Sennenhund, Husky, Samojede, Amerikanische Cockerspaniel, Bassets und andere. Bei Katzen ist das Primärglaukom extrem selten.</p>

<p>Verlegung des Kammerwinkels bei <strong>Entzündungen (Uveitis) und Blutungen</strong>: Die Iris schwillt an, Entzündungsprodukte und/oder Blut verstopfen den Abfluss und der Druck steigt. Dieses Glaukom ist dann ein Sekundärglaukom und kann vorübergehend sein.</p>

<p><strong>Verwachsungen/Verklebungen</strong> des Kammerwinkels nach Entzündungen und Blutungen können auch lange nach Abklingen der akuten Symptome zum Glaukom führen.</p>

<p><strong>Tumore:</strong> intraokuläre Tumore können direkt den Kammerwinkel einengen allein durch ihre Masse oder durch abgeschilferte Tumorzellen. Auch Entzündungen und Blutungen, die der Tumor verursacht können zum Sekundärglaukom führen.</p>

<p><strong>Linsenluxation:</strong> Eine lockere oder abgerissene Linse verursacht ebenfalls häufig einen Druckanstieg im Auge. Dies betrifft besonders Terrierrassen und dabei ganz besonders den Jack Russel und Bullterrier.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Typische Symptome sind Rötung und Trübung des Auges. Häufig treten diese sehr plötzlich auf. Die Erkrankung ist schmerzhaft, deshalb wird das betroffene Auge oft zugekniffen oder die Patienten schlafen mehr und sind inaktiver. Die Blindheit fällt oft nicht auf, solange sie nur einseitig ist. Bei der Katze sind die Symptome weniger deutlich, vor allem Hornhauttrübungen treten kaum auf. Ungleich große Pupillen sind in jedem Fall ein Warnsignal.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Glaukom.jpg" alt="Foto eines Hundeauges mit typischen Glaukomsymptomen wie Rötung, Trübung, weite Pupille." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Hundeauge mit Glaukom. Die Rötung der Sklera mit gestauten Blutgefäßen, die trübe Hornhaut und weite Pupille sind typisch für einen stark erhöhten Augeninnendruck beim Hund.</figcaption>
</figure>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Therapie sollte so schnell wie möglich, möglichst innerhalb der ersten Stunden, erfolgen. <em>Irreparable</em> Schäden an Sehnerv und Netzhaut treten nämlich sehr schnell auf. Ein akuter Glaukomschub ist ein Notfall und wird mit Augentropfen und ggf. Tabletten oder Infusion behandelt. Sinkt der Druck nicht in kurzer Zeit in den Normalbereich, kann ein Ablassen von Kammerwasser (Vorderkammerparazentese) mit einer kleinen Nadel vorübergehend den Druck senken und den Sehnerv entlasten. Danach müssen dauerhaft drucksenkende Augenmedikamente gegeben werden. Häufig lässt sich das Primärglaukom medikamentell nicht dauerhaft kontrollieren. Es gibt zusätzlich chirurgische Möglichkeiten, den Augendruck bei sehfähigen Augen niedrig zu halten. Hierzu zählt v.a. die Lasertherapie in Kombination mit einer Shuntimplantation. Die Laserbehandlung kann von außen (transskleral) oder innen (Endolaser) erfolgen. Die transsklerale Methode ist häufig nicht erfolgreich. Besser geeignet ist der Endolaser, bei dem der Ziliarkörper unter direkter Sichtkontrolle mit dem Laser erreicht wird. In der Regel ist zusätzlich eine Kunstlinsenimplantation notwendig. Optimalerweise wird diese OP mit dem Einsetzen einer Klappe (Shunt) kombiniert, die überschüssiges Kammerwasser aus dem Auge ableiten kann. Diese OP ist sehr aufwändig und leider nicht in jedem Fall erfolgreich.</p>

<p>Ist ein Auge bereits vollständig erblindet und der Augeninnendruck sinkt auch unter Therapie nicht in den schmerzfreien Normalbereich, sollten chirurgische Maßnahmen veranlasst werden, um dem Patienten Schmerzfreiheit zu ermöglichen. Hier gibt es im Wesentlichen 3 Methoden:</p>

<p><u>Chemische Ziliarkörperablation:</u> Hierbei wird ein bestimmtes Antibiotikum, das Gentamicin, in den Glaskörper des Auges injiziert. Gentamicin wirkt toxisch auf den Ziliarkörper, die kammerwasserproduzierende Struktur des Auges. Ist die Injektion erfolgreich, kann das Auge erhalten bleiben und der Intraokulardruck sinkt dauerhaft. Nicht jeder Patient kommt nach Behandlung ohne drucksenkende Tropfen aus. Manchmal ist eine wiederholte Behandlung nötig. Es kann auch zu Komplikationen kommen wie beispielsweise Entzündungen oder ein Schrumpfauge. Die Methode bedarf nur einer sehr kurzen Narkose und ist kostengünstig. Allerdings heben die notwendigen Nachbehandlungen und ggf. noch notwendigen Tropfen den Kostenvorteil gegenüber den anderen Operationen auf.</p>

<p><u>Augenentfernung (Enukleation):</u> Bei dieser OP wird das Auge entfernt und die Lider verschlossen. Die Patienten sind in der Regel nach 3 Tagen schmerzfrei. Nach dem Fädenziehen sind keine weiteren Nachbehandlungen notwendig.</p>

<p><u>Intraskleralprothese:</u> Hier wird nur das Augeninnere entfernt (Iris, Ziliarkörper, Linse, Glaskörper, Ader- und Netzhaut). Anschließend wird eine Silikonkugel der passenden Größe eingesetzt und der Augapfel wieder vernäht. Die Prothese erscheint im Tageslicht sehr unauffällig und ist eine optisch ansprechendere Variante als die Augenentfernung. Die Zeit bis zur Schmerzfreiheit ist etwas länger als bei der Augenentfernung, hier müssen 1 bis 2 Wochen gerechnet werden. Diese Augen werden meist noch für ca. 8 Wochen Augentropfen benötigen.</p>

<h2 id="prophylaxe">Prophylaxe</h2>

<p>Zur frühesten Prophylaxe gehört, dass mit vom Primärglaukom betroffenen Tieren nicht gezüchtet wird, da diese Glaukomform erblich ist. Bei besonders gefährdeten Rassen wird vor der Zuchtzulassung eine Kammerwinkeluntersuchung (Gonioskopie) durchgeführt, um eine Missbildung schon vor der Zucht zu erkennen. Bei Tieren mit einer Kammerwinkelmissbildung, die bereits ein Glaukom auf einem Auge entwickelt haben, kann es ratsam sein, das andere Auge mit drucksenkenden und ggf. entzündungshemmenden Augentropfen prophylaktisch zu behandeln und regelmäßig zu kontrollieren. Eine prophylaktische Endolaserbehandlung ist möglich aber nicht risikofrei.</p>

<p><em>Wichtig ist es bei Verdacht auf einen Glaukomschub innerhalb der ersten Stunden eine Behandlung einzuleiten.</em></p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/gonioskopielinse.jpg" alt="Foto eines Hundeauges mit einer Linse auf der Hornhaut, die die Untersuchung des Kammerwinkels ermöglicht." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Hundeauge mit aufgesetzter Gonioskopielinse. Diese Linse ermöglicht die Untersuchung des Kammerwinkels.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/gonioskopie_ob2.jpg" alt="Foto eines gesunden Kammerwinkels eines Hundes" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Foto eines gesunden Kammerwinkels eines Hundes. Die gelben Pfeile markieren die Grenzen des Kammerwinkels, der Mond markiert die Iris und der Stern die Pupille. Der Kammerwinkel wird von sogenannten Trabekeln überspannt, die mehr oder weniger parallel den Filtrationswinkel überspannen. Bei diesem Hund ist genug Platz für den Abfluss des Kammerwassers.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/goniodysplasie3.jpg" alt="Foto eines dysplastischen Kammerwinkels eines Hundes" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 4 :</strong> Foto eines dysplastischen Kammerwinkels eines Hundes. Die gelben Pfeile markieren die Grenzen des Kammerwinkels, der Mond markiert die Iris und der Stern die Pupille. Die Trabekel aus Abb. 2 fehlen hier vollständig. Stattdessen finden sich nur vereinzelt kleine Löcher (flow holes) in dem ansonsten verschlossenen Kammerwinkel.</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Ursachen und Behandlung dieser häufigen Erblindungsursache]]></summary></entry><entry><title type="html">Das Irismelanom der Katze</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/irismelanom" rel="alternate" type="text/html" title="Das Irismelanom der Katze" /><published>2022-08-24T00:00:00+02:00</published><updated>2022-08-24T00:00:00+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/irismelanom</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/irismelanom"><![CDATA[<p>Pigmentzellen, sogenannte Melanozyten in der Iris (Regenbogenhaut) können braune Flecken auf der Irisvorderfläche verursachen. Diese nennt man dann Irisnaevus/ Irisnaevi oder Hyperpigmentationen. Handelt es sich um eine pathologische Pigmentierung, also um einen pigmentierten Tumor der Iris, spricht man vom Irismelanom. Diese kommen bei der Katze in sehr verschiedenen Varianten und Ausprägungen vor.</p>

<p><em>Das Irismelanom der Katze kann schon in frühen Stadien in andere Organe streuen!</em></p>

<!--excerpt-->

<h1 id="symptome">Symptome</h1>

<p>Das Irismelanom beginnt mit einem pigmentierten Fleck oder pigmentierten Arealen in der Iris. Diese Flecken werden größer und verändern ihre Form, Farbe und Oberfläche. Später hat sich oft die Farbe der gesamten Iris verändert. Im Lauf der Zeit wird die Pupillenfunktion beeinträchtigt und die Pupille wird nicht mehr so eng wie die der anderen Seite und ist im Endstadium oft unförmig (Dyskorie). Sehprobleme oder Blindheit treten erst spät im Verlauf auf. Auch Rötung und Trübung des Auges durch Entzündungen, die der Tumor verursacht, finden sich erst spät. In weit fortgeschrittenen Stadien folgt dann eine schmerzhafte Erhöhung des Augeninnendrucks (Glaukom, Grüner Star) und das Auge kann sich sogar vergrößern.</p>

<p><em>Grundsätzlich sollte ein schnell größer werdender Pigmentfleck in der Katzeniris als verdächtig angesehen und abgeklärt werden.</em></p>

<p>Tückischerweise gibt es auch das amelanotische Melanom. Hier finden wir keine vermehrte Pigmentierung der Iris.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Bei der Augenuntersuchung werden Pigmentflecken auf ihre Eigenschaften mit einer Vergrößerung (Spaltlampe) untersucht. Es wird dabei auf bestimmte Kriterien geachtet. Beispielsweise spielen die Farbe, Homogenität oder Heterogenität, Erhabenheit und Abgrenzbarkeit eine Rolle. Es wird untersucht, ob das Pigment auf die Irisvorderfläche beschränkt ist, wie es bei normalen Pigmentierungen typisch wäre, oder sich in das Irisstroma ausgebreitet hat, was für einen Tumor spricht. Dies kann besser nach Weitstellen der Pupille beurteilt werden. Auch freies Pigment auf der vorderen Linsenkapsel, im Kammerwasser und Kammerwinkel ist bei einfachen Pigmentflecken nicht zu erwarten, bei Tumoren aber häufig. Manchmal ist hierfür eine Kammerwinkeluntersuchung mit einer speziellen Linse (Gonioskopie) notwendig. Außerdem wird auf die Pupillenfunktion und Entzündungsanzeichen sowie Veränderungen des Augeninnendrucks geachtet.</p>

<p>Im Anfangsstadium ist eine Unterscheidung von normalen Pigmentierungen oft gar nicht möglich. Entscheidend sind daher Verlaufskontrollen. Die Dokumentation mit Fotos ist dabei unerlässlich und kann auch vom Besitzer selbst durchgeführt werden.</p>

<p>Die endgültige Diagnose wird bei der histopathologischen Untersuchung nach Entfernung des Auges und damit des Tumors gestellt. Erst dann sind Aussagen über die Wahrscheinlichkeit einer Metastasierung möglich. Hierfür achten die Pathologen auf bestimmte Hinweise. Beispielsweise machen die Invasion des Tumors in die Choroidea (Aderhaut) des Auges oder eine Ausbreitung über die Sklera hinaus eine Metastasierung wahrscheinlicher.</p>

<h2 id="fdim">FDIM</h2>

<p>Das <em><strong>F</strong>eline <strong>D</strong>iffuse <strong>I</strong>ris<strong>m</strong>elanom</em> ist eine häufige Form des Irismelanoms der Katze. Hierbei wächst das Melanom nicht als einzelner Fleck. Stattdessen betrifft die tumoröse Pigmentierung große Teile der Iris oder die gesamte Fläche. Manchmal ist hier eine Veränderung der Irisfarbe das erste Symptom oder es finden sich großflächige bräunliche Areale oder multiple Flecken in der Iris, die sich ausbreiten, vergrößern und konfluieren. Diese Form kann sich sehr unterschiedlich verhalten.</p>

<p><em>Es ist deshalb bei dieser Tumorart kaum möglich, klinisch sichere Aussagen über die Bösartigkeit des Tumors, die Prognose und das Fortschreiten zu treffen.</em></p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/IrismelanomKatze1.jpg" alt="Schema eines Katzenauges mit einem Pigmentfleck" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Fokales Irismelanom</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/IrismelanomKatze2.jpg" alt="Schema eines Katzenauges mit vielen Pigmentflecken in der Iris" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> FDIM mit multiplen Pigmentflecken</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/IrismelanomKatze3.jpg" alt="Schema eines Katzenauges mit total dunkel pigmentierter Iris und unvollständig enger Pupille." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Spätes Stadium des FDIM mit totaler Pigmentierung der Iris und gestörter Pupillenbeweglichkeit und -form.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/IrismelanomKatze.jpg" alt="Foto eines Katzenauges mit FDIM." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 4 :</strong> Katzenauge mit diffusem Irismelanom. Die Iris ist samtig dunkel pigmentiert, es findet sich freies Pigment auf der vorderen Linsenkapsel und die Pupillenform ist unregelmäßig.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/IrismelanomOS.jpg" alt="Foto eines Katzengesichtes mit dunkelbrauner Iris und weiterer Pupille aufgrund eines Irismelanoms links." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 5 :</strong> Diese Katze hat linksseitig ein diffuses Irismelanom (FDIM). Das linke Auge erscheint viel dunkler als das rechte und die Pupille verengt sich nicht so vollständig wie die rechte.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/IrismelanomOS2.jpg" alt="Foto eines Katzengesichtes mit dunkelbrauner Iris und weiterer Pupille aufgrund eines Irismelanoms links." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 6 :</strong> Auge der Katze aus Abb.5. Die Iris ist diffus dunkel pigmentiert und es findet sich viel freies Pigment auf der vorderen Linsenkapsel.</figcaption>
</figure>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Therapie richtet sich nach der Klinik. In frühen Stadien sind die Augen idR schmerzfrei und sehfähig. Hier wird der Tumor häufig erst engmaschig beobachtet. Später muss das betroffene Auge entfernt werden, besonders dann, wenn ein FDIM vorliegt. 
Etwas anders ist es bei abgegrenzten Melanomen. In den letzten Jahren hat sich hier, wie beim Hund, die Lasertherapie etabliert. In sehr <u>ausgewählten</u> Fällen kann diese augenerhaltende Therapie auch bei Katzen Anwendung finden.</p>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Die Prognose ist von vielen Faktoren abhängig. Eine besondere Rolle spielt der Zeitpunkt der Tumorentfernung. Wird das Auge in frühen Stadien entfernt, unterscheidet sich die Lebensdauer nicht von gesunden Katzen. Damit geht allerdings einher, dass die Katze ein sehfähiges, nicht schmerzhaftes, für die Katze völlig komfortables Auge verliert. Wird das Auge wiederum in späten Stadien entfernt, ist das Risiko einer Metastasierung deutlich höher. 
Den richtigen OP-Zeitpunkt zu finden, ist also keinesfalls einfach.</p>

<p><em>Es sollte auf jeden Fall nicht abgewartet werden bis das Auge ein Glaukom entwickelt hat.</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Ein bösartiger Tumor der Regenbogenhaut bei Katzen.]]></summary></entry><entry><title type="html">Mittwochsfortbildung für Tierärzte - Rund ums Auge mit kardiologischen und orthopädischen Aspekten</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/fortbildung" rel="alternate" type="text/html" title="Mittwochsfortbildung für Tierärzte - Rund ums Auge mit kardiologischen und orthopädischen Aspekten" /><published>2022-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-26T00:00:00+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/fortbildung</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/fortbildung"><![CDATA[<p>Wir möchten Ihnen einen Überblick über ausgewählte Aspekte der Augenheilkunde geben und mögliche Zusammenhänge mit orthopädischen und kardiologischen Gesichtspunkten diskutieren.
Besonders freuen wir uns darauf, Sie alle kennenzulernen oder bekannten Kollegen wieder persönlich zu begegnen.</p>

<p>DIE <a href="#vorträge">VORTRÄGE</a> FINDEN SIE ZUM DOWNLOAD UNTEN AUF DER SEITE.</p>

<!--excerpt-->

<iframe src="../assets/misc/2022/Einladung-Mittwochsfortbildung.pdf" width="100%" height="500px" style="max-width: 100% !important">
</iframe>

<h2 id="vorträge">Vorträge</h2>

<ol>
  <li><a href="../assets/misc/2022/Hornhautulcera-wann_wie_was_warum.pdf">Hornhautulcera - was, wie, wann, warum? - S. Sahr</a></li>
  <li><a href="../assets/misc/2022/Intraokuläre_Blutung_und_Hypertensive_Retinopathie.pdf">Intraokuläre Blutung und Hypertensive Retinopathie - S. Sahr</a></li>
  <li><a href="../assets/misc/2022/Hinterhandlahmheiten_Katze.pdf">Hinterhandlahmheitender Katze - Orthopädisch oder Neurologisch? - A. Quandt</a></li>
  <li><a href="../assets/misc/2022/internist-lahmht-katze.pptx">Innere Ursachen für Lahmheit - A. Bracke</a></li>
  <li><a href="../assets/misc/2022/Uveitis_und_Glaukom.pdf">Uveitis und Glaukom, erkennen und erstversorgen - S. Sahr</a></li>
  <li><a href="../assets/misc/2022/Bulbusprolaps.pdf">Bulbusprolaps- ein kurzer Abriss - S. Sahr</a></li>
</ol>]]></content><author><name></name></author><category term="Verschiedenes" /><category term="Fortbildung" /><summary type="html"><![CDATA[Einladung zu unserer Mittwochsfortbildung für Tierärzte im Juli.]]></summary></entry><entry><title type="html">Augenschäden durch Bluthochdruck - Hypertensive Retinopathie der Katze</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/bluthochdruck" rel="alternate" type="text/html" title="Augenschäden durch Bluthochdruck - Hypertensive Retinopathie der Katze" /><published>2022-06-01T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-01T00:00:00+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/bluthochdruck</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/bluthochdruck"><![CDATA[<p>Bluthochdruck ist ein häufiges Problem bei Katzen ab dem 10. Lebensjahr. Er bleibt zumeist lange unbemerkt. Häufig ist das erste auffällige Symptom die plötzliche Erblindung der Katzen oder sichtbare Blutungen im Auge.</p>

<!--excerpt-->

<h1 id="auslöser">Auslöser</h1>

<p>Bei Katzen sind die häufigsten Auslöser des Bluthochdrucks die Niereninsuffizienz (eingeschränkte Nierenfunktion) und die Schilddrüsenüberfunktion (Hyperthyreose). Auch andere Grunderkrankungen wie Diabetes, Lebererkrankungen, Hyperaldosteronismus, Hyperadrenokortizismus, Phäochromozytome u.s.w. kommen in Betracht, sind aber deutlich seltener. Oft kann keine ‚Erkrankung‘ als Ursache für den Bluthochdruck identifiziert werden (primäre Hypertension). Hier spielt vor allem das höhere Alter an sich eine Rolle, auch Adipositas kann ein auslösender Faktor sein.</p>

<h2 id="augenschäden-durch-bluthochdruck">Augenschäden durch Bluthochdruck</h2>

<p>Der Bluthochdruck zeigt sich im Auge der Katze vor allem durch eine sog. <em>Hypertensive Retinopathie</em>, also eine Schädigung der Netzhaut. Sie beginnt mit kleineren bläschenartigen Abhebungen der Netzhaut und kleineren Blutungen. In diesem Stadium fällt noch kein Sehproblem auf. Mit zunehmender Schädigung kommt es zu großflächigeren Blutungen u./o. der vollständigen Ablösung der Netzhaut und damit zur plötzlichen vollständigen Erblindung.  Auch der Sehnerv kann durch den Bluthochdruck direkt und nachhaltig geschädigt werden (<em>Hypertensive Opticusneuropathie</em>). 
Im vorderen Augenabschnitt manifestiert sich der Bluthochdruck v.a. im Bereich der Iris. Hier können Aneurysmen und Blutungen in die vordere Augenkammer auftreten.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Häufig sind zunächst sehr weite Pupillen auffällig. Dies ist bei einer älteren Katze immer ein Alarmsignal. Der Sehverlust kann gerade von Indoorkatzen oft sehr gut kompensiert werden und wird nicht in jedem Fall bemerkt.<br />
Das auffälligste Symptom sind plötzliche Blutungen in die vordere Augenkammer. Manchmal treten diese anfangs periodisch auf und verschwinden von allein wieder. Bei weitem nicht jede Katze mit Bluthochdruck und schweren Netzhautschäden zeigt auch Blutungen in die vordere Augenkammer. Das macht die Erkennung der Erkrankung durch den Besitzer deutlich schwieriger.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/KatzenaugeMydriasis.png" alt="Schema mit Katzenaugen mit weiten Pupillen" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Katzenaugen mit lichtstarren weiten Pupillen, ein typisches Alarmsignal bei älteren Katzen.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/HRP7.jpg" alt="Foto einer Katze mit weiten Pupillen" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Diese ältere Katze hat riesige Pupillen und ist blind. Das typische Erscheinungsbild einer blinden Katze mit blutdruckbedingtem Netzhautschaden.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/HRP3.jpg" alt="Augenfoto mit weiter Pupille. In der Pupille ist als Falten mit Blutgefäßen die abgelöste Netzhaut erkennbar." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Nahaufnahme des Auges der Katze aus Abb. 2. In der weiten Pupille sind Falten und Blutgefäße erkennbar. Das ist die abgelöste Netzhaut, die nun direkt hinter der Linse liegt. Das ist schon mit einacher Lichtquelle erkennbar.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/HRP8.jpg" alt="Foto einer Katze mit weiten Pupillen, in denen es rötlich schimmert durch Blutungen ins hintere Auge." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 4 :</strong> Bei dieser Katze geben die weiten Pupillen den Blick auf ausgedehnte Blutungen in das hintere Augensegment frei.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/HRP6.jpg" alt="Foto einer Katze mit Blutung aus der linken Iris." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 5 :</strong> Das linke Auge weist eine Blutung aus einem Irisaneurysma auf (Das Aneurysma ist als kleiner schwarzer Fleck erkennbar.). Solche Blutungen können periodisch auftreten und helfen sehr dabei, den Bluthochdruck zu erkennen. Die weitere Pupille der linken Seite lässt einen zusätzlichen Netzhautschaden vermuten.</figcaption>
</figure>

<p>Bluthochdruck kann neben Augenveränderungen auch zu weiteren Symptomen führen z.B. im Verhalten der Katzen. Zum Teil sind die Tiere unruhiger als vorher oder inaktiver, teilweise können sogar Aggressionen auftreten. Auch neurologische Störungen wie beispielsweise Anfälle sind infolge des Bluthochdrucks möglich.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Ob die Blindheit durch Bluthochdruck verursacht wird, kann bei der Augenuntersuchung eindeutig festgestellt werden. Hierbei wird auch eine Blutdruckmessung durchgeführt, die die Diagnose untermauert. 
Zusätzlich wird eine Blutuntersuchung eingeleitet, um nach möglichen Ursachen für den Bluthochdruck zu suchen.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Für die Katze stehen sehr wirksame und gut verträgliche Tabletten zur Verfügung. Die schnelle Absenkung des Blutdrucks ist sehr wichtig, denn die Zeit ist ein entscheidender Faktor für das Sehvermögen. 
Außerdem muss eine möglicherweise zugrundeliegende Erkrankung mit therapiert werden.</p>

<h2 id="prognose-für-das-sehvermögen">Prognose für das Sehvermögen</h2>

<p>Ob das Sehvermögen wiedererlangt werden kann, hängt wesentlich davon ab, ob die Katzen rechtzeitig beim Tierarzt vorgestellt wurden. Besteht die Netzhautablösung weniger als eine Woche, gibt es gute Chancen, das Sehvermögen zu erhalten. Besteht die Ablösung länger, bleiben die Tiere oft blind, auch wenn die Netzhaut wieder angelegt ist. Das liegt daran, dass die Nervenzellen der Netzhaut empfindlich sind und während der Ablösung nicht ausreichend versorgt werden, sie degenerieren unwiederbringlich. 
Ist es zu ausgedehnten Blutungen im hinteren Augenabschnitt gekommen, ist die Prognose leider ungünstig. Moderate Blutungen im vorderen Augenabschnitt hingegen heilen häufig restlos aus.</p>

<h2 id="prophylaxe">Prophylaxe</h2>

<p><strong><em>Blindheit durch Bluthochdruck der alten Katze kann durch regelmäßige Vorsorgeuntersuchungen sehr gut verhindert werden!</em></strong> Ab dem 10. Lebensjahr sind vorsorgliche regelmäßige Blutdruckmessungen (mind. 1-2x pro Jahr) ratsam. Auch der jährliche Check der Nieren- und Schilddrüsenfunktion ist sinnvoll.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Wie führt Bluthochdruck zur Erblindung bei Katzen?]]></summary></entry><entry><title type="html">Ein verstecktes Haar war’s!</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/maja" rel="alternate" type="text/html" title="Ein verstecktes Haar war’s!" /><published>2022-05-25T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-25T00:00:00+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/maja</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/maja"><![CDATA[<p>Maja kam in die Augensprechstunde, weil ein schmerzhaftes Loch in ihrer Hornhaut (Ulcus) einfach nicht heilen wollte, obwohl sie die richtigen Augentropfen bekam. Ihr linkes Auge war bereits trüb und ihr Sehvermögen eingeschränkt. Sie wollte ihr schmerzendes Auge die meiste Zeit nicht richtig öffnen.</p>

<!--excerpt-->

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majaprae0.JPG" alt="Französische Bulldogge mit gräulich trübem linken Auge." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Majas linkes Auge ist trüb, weil ihr ein großer Hornhautdefekt das Leben schwer macht.</figcaption>
</figure>

<h2 id="die-ursache">Die Ursache</h2>

<p>Ein Blick unter ihr Oberlid zeigte den Übeltäter. Ein kleines Haar, eine sog. <em>ektope Zilie</em>, piekste tagein tagaus auf ihre Hornhaut, verursachte so den Defekt und verhinderte dessen Heilung. Sie wuchs aus Majas Bindehaut heraus und zeigte direkt auf ihr Auge. Bei jedem Lidschlag verschlimmerte die Zilie Majas Problem weiter.</p>

<p>Diese versteckten Härchen sehen wir bei Französischen Bulldoggen häufig. Auch Shih Tzus und Möpse sind häufiger betroffen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majaprae.jpg" alt="Foto von Majas Auge mit großem Hornhautdefekt und hochgezogenem Augenlid mit kleinem Härchen darin." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Hier sieht man das große Loch in ihrer Hornhaut. Bakterien machen sich dort schon breit und dichte rote Blutgefäße sind auf dem Weg zum Defekt, um bei der Heilung zu helfen. Wenn man ganz genau hinsieht, kann man an der rosa Pfeilspitze ein winziges Haar, die ektope Zilie erkennen. Sie ist schuld an dem ganzen Drama.</figcaption>
</figure>

<h2 id="was-nun">Was nun?</h2>

<p>Es gab nur eine Lösung. Das Haar musste mitsamt der Wurzel entfernt werden. Da diese Haare sehr klein sind, braucht man dafür ein Op-Mikroskop. Das Haar wird umschnitten und entfernt.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majaprae1.jpg" alt="Großaufnahme der Lidinnenseite mit der ektopen Zilie in der Bindehaut." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Hier ist der Übeltäter noch einmal größer unter dem Op-Mikroskop zu sehen, ein schwarzes Härchen, innen am Lid, inmitten einer kleinen blasigen Erhebung.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/OPEktopeZilie.png" alt="Grafik eines Auges. Eine Chalazionpinzette liegt am Lid und klemmt den Bereich um eine ektope Zile ab. Weiterhin zeigt das Bild, wie ein viereckiger Schnitt um das Haar angelegt wird und das Haar aus der Bindehaut herausgeschnitten wird." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 4 :</strong> Grafik zur OP einer ektopen Zilie. Das Lid wird mit einer Chalazionklemme fixiert und umgeklappt. Die Klemme verhindert während der OP auch Blutungen, die die Sicht behindern würden. Das Haar wird umschnitten und mit der Wurzel entfernt. Eine Naht erfolgt nicht.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majaprae2.jpg" alt="Foto des Auges unter dem OP-Mikroskop mit kleiner Blutung und aufgefrischtem Hornhautulcus." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 5 :</strong> Majas Auge unter dem Op-Mikroskop nach Entfernung des Haares (daher die Blutung) und Glättung der Hornhautwunde.</figcaption>
</figure>

<p>Nachdem der Störenfried beseitigt war, war der Weg für die Heilung frei. Frauchen und Herrchen haben fleißig Augentropfen gegeben und Maja geht es jetzt wieder gut.</p>

<p>Eine kleine Narbe wird immer an den großen Defekt erinnern.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Majapost.jpg" alt="Drei Fotos von Maja, wie sie im grünen Gras sitzt mit offenen Augen." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 6 :</strong> Maja heute: Jetzt geht’s ihr wieder prima. Danke an Frauchen für die schönen Bilder 🙂.</figcaption>
</figure>

<h2 id="wenn-ein-hornhautdefekt-nicht-schnell-besser-wird-ist-es-wichtig-nach-einer-ursache-zu-suchen">Wenn ein Hornhautdefekt nicht schnell besser wird, ist es wichtig, nach einer Ursache zu suchen!</h2>]]></content><author><name></name></author><category term="Patientengeschichte" /><summary type="html"><![CDATA[Eine ektope Zilie sorgt für ein schmerzhaftes Hornhautulcus bei Maja.]]></summary></entry><entry><title type="html">Exotic Shorthair Abby hat eine tiefe Hornhautnekrose</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/abby" rel="alternate" type="text/html" title="Exotic Shorthair Abby hat eine tiefe Hornhautnekrose" /><published>2022-03-07T00:00:00+01:00</published><updated>2022-03-07T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/abby</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/abby"><![CDATA[<p>Die 6jährige Exotic Shorthair Katze Abby kam mit einer schmerzhaften Erkrankung der Hornhaut zu uns, die wir häufig bei kurznasigen Katzenrassen sehen, der <strong>Cornea nigra</strong>. Cornea nigra bedeutet übersetzt schwarze Hornhaut. Dabei sterben Teile der Hornhaut ab und verfärben sich dunkel, auch <em>Nekrose</em> oder <em>Sequester</em> genannt.</p>

<!--excerpt-->

<figure>
<p><img src="../assets/images/Abbyinitial.jpg" alt="Katzenauge mit dunkler Schuppe in der Mitte, dabei handelt es sich um die Cornea nigra." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Abbys rechtes Auge mit Cornea nigra. Im Zentrum der Hornhaut sieht man den dunkelbraunen Sequester und ein tiefes Ulcus (Loch). Die Hornhaut ist eingetrübt.</figcaption>
</figure>

<h2 id="abby-musste-operiert-werden">Abby musste operiert werden.</h2>

<p>Abbys Auge war sehr schmerzhaft und der Sequester war so tief, dass schon Kammerwasser auslief (Perforation). So ein Zustand kann zum Verlust des Auges führen. Abby musste deshalb operiert werden.</p>

<p>Dabei wurde die abgestorbene Hornhaut entfernt und das fehlende Areal durch ein Transplantat ersetzt. Bei Abby kam die sog. Hornhaut-Bindehaut-Verschiebeplastik (CCT) zum Einsatz. Dabei wurden benachbarte, gesunde Hornhautanteile für das Auffüllen des erkrankten Areals verwendet und in dieses hineingeschoben. Die Spenderstelle wird mit Bindehaut aufgefüllt. Der Vorteil dieser Operationsmethode gegenüber dem herkömmlichen Bindehauttransplantat liegt darin, dass das Zentrum der Hornhaut wieder sehr klar wird und die Katze keine Seheinschränkung davonträgt.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/uebersicht_CCT.png" alt="Übersichtsgrafik über eine Hornhaut-Bindehaut-Verschiebeplastik." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Die Übersicht zeigt die OP-Methode CCT. Zuerst werden mit einem Skalpell das kranke Areal sowie das benachbarte, gesunde Areal umschnitten. Die Cornea nigra wird entfernt und gesunde Hornhaut wird nun in dieses Areal verschoben und eingenäht. Gleichzeitig wird die Spenderstelle mit Bindehaut vom Augapfel aufgefüllt. Auch diese wird mit einem sehr dünnen Faden eingenäht.</figcaption>
</figure>

<h2 id="wie-geht-es-abby">Wie geht es Abby?</h2>

<p>Abbys Hornhaut ist gut verheilt. Die Heilungsphase dauert ca. 3 Wochen. Einige Monate später ist das Auge so klar geworden, dass man auf den ersten Blick überhaupt nichts mehr sieht.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Abby2Wopost.jpg" alt="Foto des 2 Wochen postoperativen Zustandes von Abbys Auge." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Abbys Auge 2 Wochen nach OP. Die Hornhaut ist noch etwas verdickt und reaktiv durch den Heilungsprozess.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Abbypost.jpg" alt="Foto von Abby im Ganzen mit 2 klaren, offenen Augen." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 4 :</strong> Abby 5 Monate später. Die Hornhaut ist klar und es besteht keine Seheinschränkung</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="Patientengeschichte" /><summary type="html"><![CDATA[Was das ist und wie es behandelt wurde.]]></summary></entry><entry><title type="html">Die Augenuntersuchung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/Augenuntersuchung" rel="alternate" type="text/html" title="Die Augenuntersuchung" /><published>2022-01-22T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-22T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/Augenuntersuchung</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/Augenuntersuchung"><![CDATA[<p><img src="../assets/images/Bild1au.jpg" style="width: 100%; max-width: 100%" /></p>

<p>Jede Augenuntersuchung startet mit Funktionstests.</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="sehtest">Sehtest</h2>

<p>Mit der DROHREAKTION kann das Sehen der Augen einzeln überprüft werden. 
Nähert sich die Hand dem Auge, wird es geschlossen. Das andere Auge wird abgedeckt, damit nicht geschummelt werden kann.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild2audroh-800-2e1cd4fea.jpg" alt="Ein Hund sitzt auf dem Tisch und die Hand des Untersuchers wird vor das linke Auge geführt. Die andere Hand deckt dabei das rechte Auge ab." srcset="/generated/assets/images/Bild2audroh-400-2e1cd4fea.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild2audroh-600-2e1cd4fea.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild2audroh-800-2e1cd4fea.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild2audroh-1000-2e1cd4fea.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Test der Drohreaktion beim Hund</figcaption>
</figure>

<p>Ein weiterer Test ist z.B. der WATTEBAUSCHTEST. 
Es wird überprüft, ob der Patient der fallenden Watte hinterherschaut.
Dieser Test kann aber bei desinteressierten oder sehr aufgeregten Tieren unbrauchbar sein.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild3auwatte-800-0bbf2dbb2.jpg" alt="Ein Hund sitzt auf dem Untersuchungstisch, ein Auge wird abgedeckt mit der Hand des Untersuchers und ein Wattebausch wird vor dem anderen Auge fallen gelassen." srcset="/generated/assets/images/Bild3auwatte-400-0bbf2dbb2.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild3auwatte-600-0bbf2dbb2.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild3auwatte-800-0bbf2dbb2.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild3auwatte-1000-0bbf2dbb2.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Wattebauschtest beim Hund</figcaption>
</figure>

<p>Weitere Sehtests, die beim Tier im Zweifel zum Einsatz kommen können, sind die Tischkantenprobe und der Hindernisparcour.</p>

<h2 id="pupillarreflex">Pupillarreflex</h2>

<p>Die Pupillenreaktion auf Licht gibt wichtige Hinweise auf mögliche Erkrankungen. 
Im Normalfall verengt sich sowohl die direkt beleuchtete Pupille (direkter Reflex) als auch die Pupille der anderen Seite (indirekter Reflex).
Ein normaler Pupillarreflex beweist aber nicht, dass der Patient sieht!</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild4auppr-800-3e9a85120.jpg" alt="Bei einer Katze wird in ein Auge geleuchtet und die Pupille verengt sich." srcset="/generated/assets/images/Bild4auppr-400-3e9a85120.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild4auppr-600-3e9a85120.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild4auppr-800-3e9a85120.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild4auppr-884-3e9a85120.jpg 884w" /></p>

  <figcaption>Pupillarreflex</figcaption>
</figure>

<h2 id="blendreflex-dazzle">Blendreflex (Dazzle)</h2>

<p>Der Blendreflex überprüft die Reaktion auf helles Licht. Normal ist es, dass der Patient beide Augen geblendet zusammenkneift.
Dieser Test gibt zusätzliche Informationen über die Funktionsfähigkeit der Strukturen von den Augen bis knapp unterhalb der Sehrinde des Gehirns.
Ein Patient mit gutem Blendreflex muss nicht zwangsläufig sehen!</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild5audazzle-800-68467be46.png" alt="Bei einem Hund wird auf dem Untersuchungstisch mit heller Lichtquelle in die Augen geleuchtet und der Hund kneift beide Augen geblendet zusammen." srcset="/generated/assets/images/Bild5audazzle-400-68467be46.png 400w, /generated/assets/images/Bild5audazzle-600-68467be46.png 600w, /generated/assets/images/Bild5audazzle-800-68467be46.png 800w, /generated/assets/images/Bild5audazzle-1000-68467be46.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Blendreflex</figcaption>
</figure>

<p>An die Funktionstests schließt sich nun die ‘eigentliche’ Augenuntersuchung an.</p>

<h2 id="spaltlampenuntersuchung">Spaltlampenuntersuchung</h2>

<p>Die Spaltlampe ermöglicht eine stark vergrößerte Ansicht der einzelnen Augenabschnitte- wie ein Mikroskop. 
Auch sehr kleine Veränderungen können so gut beurteilt und genau lokalisiert werden.
Die Spaltlampe heißt so, weil sie durch ihr spaltförmiges Licht ein optisches „In-Scheiben-Schneiden“ des Auges ermöglicht.
Dadurch können Veränderungen exakt zugeordnet werden (z.B. Trübung der Linse, der Vorderkammer oder der Hornhaut).</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-800-14ba2c394.jpg" alt="Fotografie einer Spaltlampe" srcset="/generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-400-14ba2c394.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-600-14ba2c394.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-800-14ba2c394.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild7auspaltlampe-1000-14ba2c394.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Spaltlampe</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild6auspalt-800-7b5d3e10c.jpg" alt="Eine Katze wird auf einem Tisch mit der Spaltlampe untersucht." srcset="/generated/assets/images/Bild6auspalt-400-7b5d3e10c.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild6auspalt-600-7b5d3e10c.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild6auspalt-800-7b5d3e10c.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild6auspalt-1000-7b5d3e10c.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Spaltlampenuntersuchung</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild9auspalt4-800-6994387c5.png" alt="Ein Grafik eines Auges stellt die Brechung des Spaltlichtes an den einzelnen Strukturen dar." srcset="/generated/assets/images/Bild9auspalt4-400-6994387c5.png 400w, /generated/assets/images/Bild9auspalt4-600-6994387c5.png 600w, /generated/assets/images/Bild9auspalt4-800-6994387c5.png 800w, /generated/assets/images/Bild9auspalt4-1000-6994387c5.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Optisches „In-Scheiben-Schneiden“ des Auges. Das spaltförmige Licht bricht sich zuerst an der Hornhaut (1.) dann an der vorderen (2.) und zuletzt an der hinteren Linsenkapsel (3.).</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild10auspalt5-800-0525da420.png" alt="Ein Grafik eines Auges stellt Trübungen im Spaltlicht an den einzelnen Strukturen dar." srcset="/generated/assets/images/Bild10auspalt5-400-0525da420.png 400w, /generated/assets/images/Bild10auspalt5-600-0525da420.png 600w, /generated/assets/images/Bild10auspalt5-800-0525da420.png 800w, /generated/assets/images/Bild10auspalt5-1000-0525da420.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Je nachdem, wo im Spaltlicht die Trübung zu sehen ist, ist ihre Lokalisation im Auge und ihre Art bzw. ihre Ursache genau bestimmbar. 1. Trübung in der Hornhaut, 2. Pigment auf der vorderen Linsenkapsel, 3. Trübung innerhalb der Linse, 4. Blutung hinter der Linse.</figcaption>
</figure>

<p>Mit der Spaltlampe wird das Kammerwasser beurteilt. Das Kammerwasser ist normalerweise klar und nicht zu sehen im Spaltlicht. Bei Entzündungen des inneren Auges (Regenbogenhautentzündung) wird das Kammerwasser trüb und streut das Licht (ähnlich Sonnenstrahlen in der Luft). Es wird plötzlich sichtbar (Pfeile).</p>

<h2 id="untersuchung-der-netzhaut">Untersuchung der Netzhaut</h2>

<p>Die Netzhaut (Retina) wird mit der sogenannten Spiegelung (indirekte Ophthalmoskopie) untersucht. Dafür werden spezielle Linsen verwandt. Um die gesamte Netzhaut einsehen zu können, müssen die Pupillen mit Augentropfen weit gestellt werden.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild14aufundus1-800-21187f210.jpg" alt="Das Bild zeigt einen Hund auf dem Tisch, der von einem Untersucher mit einem Gerät names Kopfbandophthalmoskop auf Netzhauterkrankungen untersucht wird." srcset="/generated/assets/images/Bild14aufundus1-400-21187f210.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild14aufundus1-600-21187f210.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild14aufundus1-800-21187f210.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild14aufundus1-1000-21187f210.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Untersuchung der Netzhaut mit Kopfbandophthalmoskop</figcaption>
</figure>

<p>Die Untersuchung der Netzhaut dient beispielsweise dazu Entzündungen, Degenerationen, Ablösungen oder auch Blutungen in diesem Bereich zu sehen. Sie ist aber natürlich auch Teil von Vorsorgeuntersuchungen.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild15auretinae-762-bedb77dea.png" alt="Das Bild zeigt 3 Bilder von Netzhäuten, von denen eine blau, eine orange und eine gelblich ist." srcset="/generated/assets/images/Bild15auretinae-400-bedb77dea.png 400w, /generated/assets/images/Bild15auretinae-600-bedb77dea.png 600w, /generated/assets/images/Bild15auretinae-762-bedb77dea.png 762w" /></p>

  <figcaption>Die Netzhaut des Hundes kann verschiedene Farben annehmen</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Retina2-800-e6bab499d.png" alt="Das Bild zeigt eine Netzhautfotografie mit Bezeichnung der einzelnen Anteile." srcset="/generated/assets/images/Retina2-400-e6bab499d.png 400w, /generated/assets/images/Retina2-600-e6bab499d.png 600w, /generated/assets/images/Retina2-800-e6bab499d.png 800w" /></p>

  <figcaption>Aufbau der Retina des Hundes</figcaption>
</figure>

<h2 id="augeninnendruckmessung---tonometrie">Augeninnendruckmessung - Tonometrie</h2>

<p>Die Tonometrie ist die Messung des inneren Augendrucks. Sie erfolgt mit speziellen Geräten sog. Tonometern und dient vor allem der Diagnose des Glaukoms (grüner Star) und ist ein wichtiger Teil der Augenuntersuchung.
Ist der Druck zu hoch, hat Ihr Tier einen sog. Grünen Star (Glaukom). Ein zu niedriger Druck hingegen, tritt bei Entzündungen des inneren Auges auf (Uveitis).</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild16autonovet-800-d7dfd8acf.jpg" alt="Das Bild zeigt eine Katze, bei der der Augeninnendruck mit der Rückstoßtonometrie gemessen wird." srcset="/generated/assets/images/Bild16autonovet-400-d7dfd8acf.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild16autonovet-600-d7dfd8acf.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild16autonovet-800-d7dfd8acf.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild16autonovet-1000-d7dfd8acf.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Messung mit dem TonoVet: Ein kleiner Stab schnellt auf die Hornhaut und misst so den Druck (Rückstoßtonometrie). Dies ist nicht schmerzhaft, sondern fühlt sich an wie ein kleines Haar.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild17autonopen-800-4cbb709b2.jpg" alt="Das Bild zeigt eine Katze, bei der der Augeninnendruck mit der Applanationstonometrie gemessen wird." srcset="/generated/assets/images/Bild17autonopen-400-4cbb709b2.jpg 400w, /generated/assets/images/Bild17autonopen-600-4cbb709b2.jpg 600w, /generated/assets/images/Bild17autonopen-800-4cbb709b2.jpg 800w, /generated/assets/images/Bild17autonopen-1000-4cbb709b2.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Messung mit dem TonoPen: Die Spitze des TonoPens berührt die Hornhaut und misst über deren Abflachung den Augeninnendruck (Applanationstonometrie). Ein Lokalanästhetikum wird vorab in das Auge getropft.</figcaption>
</figure>

<h2 id="überprüfung-der-tränenproduktion-mit-dem-schirmer-tränentest-stt">Überprüfung der Tränenproduktion mit dem Schirmer Tränentest (STT)</h2>

<p>Die Tränenproduktion wird mit speziellen Papierstreifen überprüft (Schirmer Tränentest). So kann ein trockenes Auge erkannt werden. Die Teststreifen werden in das Unterlid eingehängt und nehmen die gebildete Tränenmenge (den sog. Reiztränenfluss) auf. Auf der Skala kann dann der erreichte Wert abgelesen werden.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/STT-stripe2-800-44122f7fa.jpg" alt="Das Bild zeigt einen Papierstreifen mit einer Skala, den Schirmer Tränentest." srcset="/generated/assets/images/STT-stripe2-400-44122f7fa.jpg 400w, /generated/assets/images/STT-stripe2-600-44122f7fa.jpg 600w, /generated/assets/images/STT-stripe2-800-44122f7fa.jpg 800w, /generated/assets/images/STT-stripe2-1000-44122f7fa.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Schirmer Tränenteststreifen</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/STT1-800-a4f3cdd90.jpg" alt="Das Bild zeigt einen Hund mit einem Schirmer Tränentest-Streifen im Auge." srcset="/generated/assets/images/STT1-400-a4f3cdd90.jpg 400w, /generated/assets/images/STT1-600-a4f3cdd90.jpg 600w, /generated/assets/images/STT1-800-a4f3cdd90.jpg 800w, /generated/assets/images/STT1-1000-a4f3cdd90.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Hund Fee beim Schirmer Tränentest</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/STT2-800-2a1b17450.jpg" alt="Das Bild zeigt einen Hund mit einem Schirmer Tränentest-Streifen im Auge." srcset="/generated/assets/images/STT2-400-2a1b17450.jpg 400w, /generated/assets/images/STT2-600-2a1b17450.jpg 600w, /generated/assets/images/STT2-800-2a1b17450.jpg 800w, /generated/assets/images/STT2-1000-2a1b17450.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Der Schirmer Tränentest-Streifen färbt sich blau durch die Tränenflüssigkeit, das erleichtert das Ablesen der Sklala.</figcaption>
</figure>

<h2 id="fluoreszeintest">Fluoreszeintest</h2>

<p>Die Augenoberfläche, also die Hornhaut und Bindehaut, kann mit einem Farbstoff dem sog. Fluoreszein beurteilt werden. Liegt ein Hornhaut- oder Bindehautdefekt vor, färbt dieser sich gelbgrün. Aber auch eine raue, unebene Hornhautoberfläche kann mithilfe von Fluoreszein erkannt werden. In diesem Fall haftet der Farbstoff diffus auf der (normalerweise glatten) Oberfläche.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Fl-stripe-800-28366d8f1.jpg" alt="Das Bild zeigt einen grün angefärbten Hornhautdefekt durch Fluoreszein." srcset="/generated/assets/images/Fl-stripe-400-28366d8f1.jpg 400w, /generated/assets/images/Fl-stripe-600-28366d8f1.jpg 600w, /generated/assets/images/Fl-stripe-800-28366d8f1.jpg 800w, /generated/assets/images/Fl-stripe-1000-28366d8f1.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Fluoreszein Teststreifen</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/FP-800-9d936df30.jpg" alt="Das Bild zeigt einen grün angefärbten Hornhautdefekt durch Fluoreszein." srcset="/generated/assets/images/FP-400-9d936df30.jpg 400w, /generated/assets/images/FP-600-9d936df30.jpg 600w, /generated/assets/images/FP-800-9d936df30.jpg 800w, /generated/assets/images/FP-1000-9d936df30.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Fluoreszeintest - Der Streifen gibt den Farbstoff Fluorszein auf die Augenoberfläche ab.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Ulcus-800-d7c88116b.jpg" alt="Das Bild zeigt einen grün angefärbten Hornhautdefekt durch Fluoreszein." srcset="/generated/assets/images/Ulcus-400-d7c88116b.jpg 400w, /generated/assets/images/Ulcus-600-d7c88116b.jpg 600w, /generated/assets/images/Ulcus-800-d7c88116b.jpg 800w, /generated/assets/images/Ulcus-1000-d7c88116b.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>mit Fluoreszein angefärbter Hornhautdefekt</figcaption>
</figure>

<h2 id="untersuchung-der-tränenwege">Untersuchung der Tränenwege</h2>

<p>Häufig stellt sich die Frage, ob die tränenableitenden Wege unserer Patienten durchgängig sind oder ein Verschluss vorliegt. Das geht mithilfe des Farbstoffs Fluoreszein. Gibt man ihn in die Augen, fließt er über die Tränenpunkte in den Lidern über den Tränennasengang in die Nase ab und kann dann an den Nasenöffnungen gesehen werden (Jones Test 1).</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Jones-Test1-800-eac2987fa.jpg" alt="Das Bild zeigt einen grün angefärbten Hornhautdefekt durch Fluoreszein." srcset="/generated/assets/images/Jones-Test1-400-eac2987fa.jpg 400w, /generated/assets/images/Jones-Test1-600-eac2987fa.jpg 600w, /generated/assets/images/Jones-Test1-800-eac2987fa.jpg 800w, /generated/assets/images/Jones-Test1-1000-eac2987fa.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Überprüfung der Tränenwege mit Fluoreszein: Bei Kater ‘Krebs’ kommt der Farbstoff an der Nasenöffnung an, die Tränenwege sind frei.</figcaption>
</figure>

<p>Häufig ist zusätzlich die Spülung der Tränenwege notwendig, um ihre Durchgängigkeit endgültig festzustellen. Hierfür werden, nach lokalen Betäubungstropfen, spezielle Sonden in die Tränenpunkte eingeführt und Flüssigkeit in die Tränenwege gegeben. Danach wird überprüft, ob Flüssigkeit aus den Nasenöffnungn austritt. Der Test wird in der Regel gut toleriert.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Tng-Sonden2-800-3fbf90bac.jpg" alt="Das Bild zeigt 3 verschiedene Tränenwegssonden aus Metall." srcset="/generated/assets/images/Tng-Sonden2-400-3fbf90bac.jpg 400w, /generated/assets/images/Tng-Sonden2-600-3fbf90bac.jpg 600w, /generated/assets/images/Tng-Sonden2-800-3fbf90bac.jpg 800w, /generated/assets/images/Tng-Sonden2-1000-3fbf90bac.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Verschiedene Tränenwegssonden</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Tng-Sondierung-380-c3a775cd6.jpg" alt="Das Bild zeigt wie eine weiche Sonde in den oberen Tränenpunkt eines Hundes eingeführt wird." srcset="/generated/assets/images/Tng-Sondierung-380-c3a775cd6.jpg 380w" /></p>

  <figcaption>Einführen einer Sonde in den oberen Tränenpunkt</figcaption>
</figure>

<h2 id="untersuchung-der-nickhaut">Untersuchung der Nickhaut</h2>

<p>Unsere Haustiere haben ein Augenlid mehr als wir, das dritte Augenlid oder Nickhaut. Dahinter verstecken sich häufig Fremdkörper, die bei der Untersuchung nicht übersehen werden dürfen. Nach Eingabe von lokal betäubenden Augentropfen wird die Nickhaut mit einer speziellen Pinzette (z.B. Gräfe-Pinzette) vorgezogen und kann genau untersucht werden.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Graefe-800-1cca67ad6.jpg" alt="Das Bild zeigt ein Foto einer Gräfe-Pinzette." srcset="/generated/assets/images/Graefe-400-1cca67ad6.jpg 400w, /generated/assets/images/Graefe-600-1cca67ad6.jpg 600w, /generated/assets/images/Graefe-800-1cca67ad6.jpg 800w, /generated/assets/images/Graefe-1000-1cca67ad6.jpg 1000w" /></p>

  <figcaption>Gräfe-Pinzette</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Graefe2-313-7fa0cbaac.jpg" alt="Das Bild zeigt, wie die Nickhaut eines Hundes vorgezogen wird und sich dahinter ein Fremdkörper befindet." srcset="/generated/assets/images/Graefe2-313-7fa0cbaac.jpg 313w" /></p>

  <figcaption>Ein Fremdkörper befindet sich hinter der vorgezogenen Nickhaut.</figcaption>
</figure>

<h2 id="augenultraschall">Augenultraschall</h2>

<p>Ist der direkte Einblick in das innere Auge durch starke Trübungen nicht möglich, kommt der Augenultraschall zum Einsatz.
Er wird beim grauen Star vor der Operation regelmäßig durchgeführt. Für den Ultraschall wird die Hornhaut mit Tropfen betäubt.
Anschließend wird der Schallkopf mit einem Ultraschallgel auf die Augenoberfläche gebracht und die Untersuchung des inneren Auges ist möglich.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild19ausono1-800-b7f4ad5c1.png" alt="Das Bild zeigt einen ultrasonografischen Schnitt durch das Auge." srcset="/generated/assets/images/Bild19ausono1-400-b7f4ad5c1.png 400w, /generated/assets/images/Bild19ausono1-600-b7f4ad5c1.png 600w, /generated/assets/images/Bild19ausono1-800-b7f4ad5c1.png 800w, /generated/assets/images/Bild19ausono1-1000-b7f4ad5c1.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Bild eines Augenultraschalls</figcaption>
</figure>

<h2 id="gonioskopie">Gonioskopie</h2>

<p>Die Gonioskopie ist die Kammerwinkeluntersuchung. Der Kammerwinkel ist der Abflussort für das ständig neu gebildete Kammerwasser und befindet sich zwischen Hornhaut und Iris. Es werden spezielle Linsen unter lokal betäubenden Augentropfen auf das Auge aufgebracht, die dann den Einblick in diesen Winkel erlauben. 
Die Untersuchung des Kammerwinkels spielt vor allem beim Glaukom (grüner Star) eine wesentliche Rolle.  Missbildungen in diesem Bereich können (bei manchen Rassen besonders) zu einem hohen Augeninnendruck führen.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/Bild20augonio-800-b96c6277c.png" alt="Das Bild zeigt die Schritte der Kammerwinkeluntersuchung. Zuerst wird ein Gel auf die Koeppe-Linse aufgetragen und dann die Linse auf das Auge gesetzt. Mit der Spaltlampe wird dann der Kammerwinkel untersucht." srcset="/generated/assets/images/Bild20augonio-400-b96c6277c.png 400w, /generated/assets/images/Bild20augonio-600-b96c6277c.png 600w, /generated/assets/images/Bild20augonio-800-b96c6277c.png 800w, /generated/assets/images/Bild20augonio-1000-b96c6277c.png 1000w" /></p>

  <figcaption>Gonioskopie mit einer Koeppe-Linse</figcaption>
</figure>

<h2 id="erg--elektroretinogramm">ERG- Elektroretinogramm</h2>

<p>Das ERG (Elektroretinogramm) ist ein Funktionstest der Netzhaut. Dabei werden Lichtblitze ins Auge geleitet und Elektroden leiten die Antwort der Netzhaut auf den Lichtreiz ab. Die angezeigte Kurve lässt eine Aussage über die Funktionsfähigkeit der Retina zu. Das ERG kommt vor allem vor Operationen des grauen Stares zum Einsatz. Außerdem erlaubt es häufig die Unterscheidung zwischen okulärer und zentraler Blindheit, also ob die Blindheit durch einen Funktionsverlust der Netzhaut zustande kommt oder die Ursachen eher im Bereich der Sehnerven und des Gehirns zu suchen sind.</p>

<figure>
<p><img src="/generated/assets/images/ERG-800-428b1d785.png" alt="Das Bild zeigt einen Monitor mit einer normalen ERG-Kurve." srcset="/generated/assets/images/ERG-400-428b1d785.png 400w, /generated/assets/images/ERG-600-428b1d785.png 600w, /generated/assets/images/ERG-800-428b1d785.png 800w, /generated/assets/images/ERG-1000-428b1d785.png 1000w" /></p>

  <figcaption>normale ERG-Kurve</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="Untersuchung" /><category term="Sehtest" /><category term="Spaltlampe" /><summary type="html"><![CDATA[Ein Überblick über die einzelnen Untersuchungsschritte.]]></summary></entry><entry><title type="html">Nukleussklerose</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose" rel="alternate" type="text/html" title="Nukleussklerose" /><published>2022-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose"><![CDATA[<p>Der Nukleus ist der Kern der Augenlinse.
Er wird umgeben von der Linsenrinde (Kortex).
Bei der Nukleussklerose handelt es sich um eine Verdichtung des Linsenkerns (Sklerose = Härtung).</p>

<!--excerpt-->

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Veränderung des Linsenkerns ist rein altersassoziiert. Sie beginnt idR um das 6. Lebensjahr herum und ist nach dem 10. Lebensjahr sehr deutlich erkennbar. Die Linse bildet Linsenfasern ein Leben lang nach, ohne dass die Linsengröße zunimmt. Man geht davon aus, dass dies zu einer Kompression und Härtung des Linsenkerns führt.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Das typische Erscheinungsbild ist eine Trübung im Zentrum der Linse (Linsenkern). Bei Hunden, die älter als 10 Jahre sind, fällt ein Grauschleier in der Pupille in Abhängigkeit von den Lichtverhältnissen auf. Das Sehvermögen wird nicht merklich beeinträchtigt. Lediglich eine sehr fortgeschrittene Sklerose bei sehr alten Hunden kann manchmal zu Seheinschränkungen führen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Nukleusgrafik1.png" alt="Augenzeichnung mit klarer Linse" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Auge ohne Nukleussklerose. Rechts ist die einheitlich klare Linse im Augenquerschnitt zu sehen.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Nukleusgrafik2.png" alt="Auge mit gräulicher Trübung der Linse von vorn und im Querschnitt" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Auge mit Nukleussklerose. Rechts ist der verdichtete, gräuliche Linsenkern im Querschnitt zu sehen.</figcaption>
</figure>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt. Hierbei wird das Auge mit weitgestellter Pupille untersucht, um eine Nukleussklerose von einem grauen Star abzugrenzen.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Eine Therapie ist nicht notwendig. Selten kann bei sehr dichten Linsen in fortgeschrittenem Alter eine Linsenoperation sinnvoll sein.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Eine altersbedingte Linsentrübung - Ursachen, Symptome, Diagnose, Therapie beim Hund.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ophthalmoplegie - Augenlähmung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie" rel="alternate" type="text/html" title="Ophthalmoplegie - Augenlähmung" /><published>2022-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie"><![CDATA[<p>Die Ophthalmoplegie (‚Augenmuskellähmung‘) ist eine Störung der Nervenversorgung der Augenmuskeln. Der III. Hirnnerv, Nervus oculomotorius, weist eine Funktionsstörung auf. Dieser Nerv versorgt sowohl den Pupillenschließmuskel (Musculus sphincter pupillae) als auch äußere Augenmuskeln, die für die Bewegung des Augapfels verantwortlich sind.</p>

<!--excerpt-->

<figure>
<p><img src="../assets/images/Ophthalmoplegie_links.png" alt="Grafik zweier Augen im Vergleich." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Ophthalmoplegie links mit weiter Pupille und Auswärtsschielen.</figcaption>
</figure>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Die Symptome hängen von der Lokalisation der Nervenschädigung ab. Bei der inneren Lähmung (Ophthalmoplegia interna) ist die Pupille der betroffenen Seite weit und lichtstarr. 
Sind zusätzlich die äußeren Augenmuskleln, die für die Bewegung des Augapfels zuständig sind, betroffen (Ophthalmoplegia externa), bewegt sich der Augapfel nicht mehr. Außerdem steht das Auge häufig etwas vor (Exophthalmus) und schielt nach außen (Strabismus) und das Oberlid hängt ein wenig (Ptosis). In diesem Fall liegt eine vollständige Lähmung vor.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Bei der Augenuntersuchung wird die Augenlähmung anhand typischer Kriterien erkannt. Um die Nervenschädigung von einer Irisatrophie zu unterscheiden, kann ein pharmakologischer Test mit verdünnten Pilocarpin-Augentropfen helfen. Auf der Suche nach der Ursache schließen sich häufig weitere Untersuchungen an, beispielsweise Blutuntersuchungen, ein Bauchultraschall, ein Kopf-MRT usw.</p>

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Ursachen sind vielfältig. Neben toxischen Einflüssen durch beispielsweisen Kontakt zu bestimmten Pflanzenarten/Blumen, kommen entzündliche und infektiöse Erkrankungen des zentralen Nervensystems (beispielsweise Fip oder FeLV bei Katzen) infrage. Sehr viel häufiger ist eine Tumorerkrankung des Gehirns ursächlich für die Lähmung. Oft tritt die Erkrankung im Zuge des sogenannten Sinus cavernosus Syndroms oder Fissura orbitalis Syndroms auf, wo neben der Augenlähmung  weitere Störungen auffallen (beispielsweise ausgefallene Hornhautsensitivität oder Gesichtssensitivität, Lethargie, vermehrtes Trinken, Verhaltensänderungen…). Auch sogenannte idiopathische Lähmungen/Neuropathien sind nicht selten, d.h. die Ursache bleibt ungeklärt und die Symptome bessern sich von selbst. Diese Patienten haben keine zusätzlichen neurologischen Auffälligkeiten.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Therapie richtet sich nach der Ursache der Erkrankung und ist deshalb von Fall zu Fall verschieden. Oft ist eine symptomatische Therapie des Auges mit befeuchtenden Augentropfen sinnvoll.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Ursachen und Therapie der Augenlähmung]]></summary></entry></feed>