<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="https://tieraugen.doctor/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://tieraugen.doctor/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-01-23T13:35:28+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/feed.xml</id><title type="html">Augentierarzt Greifswald</title><subtitle>&lt;br/&gt;Augenerkrankungen sind bei unseren Haustieren sehr häufig. Eine spezialisierte Diagnostik und zielgerichtete Therapie sind entscheidend.
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Auf dieser Webseite finden Sie interessante Informationen über gängige Augenerkrankungen von Hunden, Katzen und Heimtieren in der Wissensbank. Außerdem erzählen Patienten ihre Krankengeschichte.</subtitle><entry><title type="html">Nukleussklerose</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose" rel="alternate" type="text/html" title="Nukleussklerose" /><published>2022-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/nukleussklerose"><![CDATA[<p>Der Nukleus ist der Kern der Augenlinse. Er wird umgeben von der Linsenrinde (Kortex). Bei der Nukleussklerose handelt es sich um eine Verdichtung des Linsenkerns (Sklerose = Härtung).</p>

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Veränderung des Linsenkerns ist rein altersassoziiert. Sie beginnt idR um das 6. Lebensjahr herum und ist nach dem 10. Lebensjahr sehr deutlich erkennbar. Die Linse bildet Linsenfasern ein Leben lang nach, ohne dass die Linsengröße zunimmt. Man geht davon aus, dass dies zu einer Kompression und Härtung des Linsenkerns führt.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Das typische Erscheinungsbild ist eine Trübung im Zentrum der Linse (Linsenkern). Bei Hunden, die älter als 10 Jahre sind, fällt ein Grauschleier in der Pupille in Abhängigkeit von den Lichtverhältnissen auf. Das Sehvermögen wird nicht merklich beeinträchtigt. Lediglich eine sehr fortgeschrittene Sklerose bei sehr alten Hunden kann manchmal zu Seheinschränkungen führen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Nukleusgrafik1.png" alt="Augenzeichnung mit klarer Linse" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Auge ohne Nukleussklerose. Rechts ist die einheitlich klare Linse im Augenquerschnitt zu sehen.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Nukleusgrafik2.png" alt="Auge mit gräulicher Trübung der Linse von vorn und im Querschnitt" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Auge mit Nukleussklerose. Rechts ist der verdichtete, gräuliche Linsenkern im Querschnitt zu sehen.</figcaption>
</figure>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt. Hierbei wird das Auge mit weitgestellter Pupille untersucht, um eine Nukleussklerose von einem grauen Star abzugrenzen.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Eine Therapie ist nicht notwendig. Selten kann bei sehr dichten Linsen in fortgeschrittenem Alter eine Linsenoperation sinnvoll sein.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Eine altersbedingte Linsentrübung - Ursachen, Symptome, Diagnose, Therapie beim Hund.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ophthalmoplegie - Augenlähmung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie" rel="alternate" type="text/html" title="Ophthalmoplegie - Augenlähmung" /><published>2022-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/ophthalmoplegie"><![CDATA[<p>Die Ophthalmoplegie (‚Augenmuskellähmung‘) ist eine Störung der Nervenversorgung der Augenmuskeln. Der III. Hirnnerv, Nervus oculomotorius, weist eine Funktionsstörung auf. Dieser Nerv versorgt sowohl den Pupillenschließmuskel (Musculus sphincter pupillae) als auch äußere Augenmuskeln, die für die Bewegung des Augapfels verantwortlich sind.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Ophthalmoplegie_links.png" alt="Grafik zweier Augen im Vergleich." /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Ophthalmoplegie links mit weiter Pupille und Auswärtsschielen.</figcaption>
</figure>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Die Symptome hängen von der Lokalisation der Nervenschädigung ab. Bei der inneren Lähmung (Ophthalmoplegia interna) ist die Pupille der betroffenen Seite weit und lichtstarr. 
Sind zusätzlich die äußeren Augenmuskleln, die für die Bewegung des Augapfels zuständig sind, betroffen (Ophthalmoplegia externa), bewegt sich der Augapfel nicht mehr. Außerdem steht das Auge häufig etwas vor (Exophthalmus) und schielt nach außen (Strabismus) und das Oberlid hängt ein wenig (Ptosis). In diesem Fall liegt eine vollständige Lähmung vor.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Bei der Augenuntersuchung wird die Augenlähmung anhand typischer Kriterien erkannt. Um die Nervenschädigung von einer Irisatrophie zu unterscheiden, kann ein pharmakologischer Test mit verdünnten Pilocarpin-Augentropfen helfen. Auf der Suche nach der Ursache schließen sich häufig weitere Untersuchungen an, beispielsweise Blutuntersuchungen, ein Bauchultraschall, ein Kopf-MRT usw.</p>

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Ursachen sind vielfältig. Neben toxischen Einflüssen durch beispielsweisen Kontakt zu bestimmten Pflanzenarten/Blumen, kommen entzündliche und infektiöse Erkrankungen des zentralen Nervensystems (beispielsweise Fip oder FeLV bei Katzen) infrage. Sehr viel häufiger ist eine Tumorerkrankung des Gehirns ursächlich für die Lähmung. Oft tritt die Erkrankung im Zuge des sogenannten Sinus cavernosus Syndroms oder Fissura orbitalis Syndroms auf, wo neben der Augenlähmung  weitere Störungen auffallen (beispielsweise ausgefallene Hornhautsensitivität oder Gesichtssensitivität, Lethargie, vermehrtes Trinken, Verhaltensänderungen…). Auch sogenannte idiopathische Lähmungen/Neuropathien sind nicht selten, d.h. die Ursache bleibt ungeklärt und die Symptome bessern sich von selbst. Diese Patienten haben keine zusätzlichen neurologischen Auffälligkeiten.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Therapie richtet sich nach der Ursache der Erkrankung und ist deshalb von Fall zu Fall verschieden. Oft ist eine symptomatische Therapie des Auges mit befeuchtenden Augentropfen sinnvoll.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Ursachen und Therapie der Augenlähmung]]></summary></entry><entry><title type="html">Uveitis anterior- Regenbogenhautentzündung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/uveitis" rel="alternate" type="text/html" title="Uveitis anterior- Regenbogenhautentzündung" /><published>2022-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/uveitis</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/uveitis"><![CDATA[<p>Hierbei handelt es sich streng genommen nicht um eine Erkrankung. Die Konjunktivitis follicularis ist eine häufige Reaktion der Bindehaut junger Hunde auf die unbekannten täglichen Umweltreize. Bei den meisten Hunden verläuft sie symptomlos. Bei einigen Patienten führt sie aber zu klinischen Problemen.</p>

<h2 id="auslöser">Auslöser</h2>

<p>Ausgelöst wird die Junghundbindehautentzündung von Umwelteinflüssen wie Pollen und Staub. Mit diesen und anderen Umweltallergenen setzt sich das Immunsystem der jungen Bindehaut auseinander und lernt sie so kennen. Symptome entwickeln sich eher bei jungen Hunden mit lockeren, weiteren Augenlidern, in die Stäube und Pollen leichter und in größerer Menge hineingelangen können.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Wenn Symptome auftreten, gehen sie vor allem mit Rötung und Schwellung der Bindehaut einher. Betroffene Hunde zeigen wässrigen oder schleimigen, teils auch eitrigen Augenausfluss. Seltener kneifen Patienten auch die Augen zusammen.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch die Anamnese und das Erscheinungsbild gestellt. Die Erkrankung hat ihren Namen Konjunktivitis follicularis von ihrem typischen Erscheinungsbild. In den Bindehautsäcken und hinter der Nickhaut sind viele keine Follikel zu sehen. Dabei handelt es sich um bläschenförmige Ansammlungen von Immunzellen. Bei der Untersuchung müssen andere möglicherweise ursächliche Augenerkrankungen ausgeschlossen werden.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Grundsätzlich hat die Therapie eine Linderung der Symptome, keine vollständige Eliminierung der Junghundbindehautentzündung zum Ziel! Es handelt sich nämlich um eine selbstlimitierende Erkrankung, die in der Regel zwischen dem 1. und 2. Lebensjahr von selbst verschwindet. Starke Symptome sollten aber ernst genommen und behandelt werden, da sie Komplikationen verursachen können. Bleibt eine starke Bindehautentzündung längere Zeit unbehandelt, kann daraus ein sog. spastisches Entropium resultieren. Dabei rollen sich die Augenlider nach innen ein und Haare reiben auf der Hornhaut. Dieser Zustand ist häufig nur noch chirurgisch zu beheben.</p>

<p>Medikamentelle Behandlung: Häufig ist die Verabreichung von reinigenden, benetzenden Augentropfen wie beispielsweise panthenol- oder hyaluronhaltige Augentropfen ausreichend. Ziel ist die Befreiung der Bindehaut von Schmutzbestandteilen und damit eine Linderung. Die Tropfen sind nach den Spaziergängen und vor dem Schlafen am effektivsten. Die Behandlung kann nach Bedarf über einen längeren Zeitraum, bis zur anhaltenden Besserung, fortgeführt werden. Es ist empfehlenswert, konservierungsmittelfreie Präparate zu verwenden.
Liegt eine ausgeprägte Bindehautentzündung mit umfangreicher Follikelbildung vor, ist eine initiale mehrwöchige Therapie mit entzündungshemmenden (i.d.R. kortisonhaltigen) Augentropfen sinnvoll. Bei eitrigem Ausfluss wird kurzfristig ein Antibiotikum ergänzt.</p>

<p>Chirurgische Behandlung: Die chirurgische Therapie ist eine sog. Kürretage (Auskratzung) und extrem selten notwendig. Dabei werden mit einem scharfen Löffel die Follikel von der Bindehaut entfernt. Diese Therapieform sollte schwerwiegenden Fällen vorbehalten bleiben, bei denen die Follikel selbst einen mechanischen Reiz darstellen.</p>

<h2 id="verlauf-prognose">Verlauf/ Prognose</h2>

<p>Die Konjunktivitis follicularis hat eine sehr gute Prognose. Die Symptome können in der Regel mit spülenden Augentropfen gelindert und kontrolliert werden bis die Selbstheilung mit 1-2 Jahren eintritt. Bei einigen, etwas stärker betroffenen Patienten, sind wiederholte Behandlungen mit antibiotika- und/oder entzündungshemmenden Augentropfen bis zur endgültigen Besserung notwendig. 
Bleiben aber über die üblichen Altersgrenzen hinaus Beschwerden bestehen, sollte eine Allergieabklärung hinsichtlich Pollen- und Milbenallergien eingeleitet werden.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Abwarten oder therapieren?]]></summary></entry><entry><title type="html">Endotheldystrophie</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/endotheldystrophie" rel="alternate" type="text/html" title="Endotheldystrophie" /><published>2022-01-08T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/endotheldystrophie</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/endotheldystrophie"><![CDATA[<p>Die Endotheldystrophie ist eine Erkrankung, bei der sich die Hornhaut Ihres Hundes langsam eintrübt. Diese Erkrankung betrifft v.a. die älteren Tiere. Einige Rassen sind häufiger betroffen als andere wie Dackel und Boston Terrier.</p>

<h2 id="auslöser">Auslöser</h2>

<p>Die Endothelzellen kleiden die Innenfläche der Hornhaut aus. Ihre Aufgabe ist es, Flüssigkeit aus der Hornhaut zu ‚pumpen‘, so dass sie transparent und dünn (ca. 0,5 mm) bleibt. Bei einer Endotheldystrophie sind diese Zellen stark reduziert. Hornhautendothelzellen können sich leider nicht regenerieren. Die verbleibenden Zellen können sich nur vergrößern und so versuchen den Verlust teilweise auszugleichen. Irgendwann dringt dann mehr und mehr Flüssigkeit des Auges in die normalerweise klare Hornhaut ein, sie quillt auf und dadurch entsteht eine Trübung, ein sogenanntes Hornhautödem.</p>

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Erkrankung tritt bei einigen Rassen erblich auf. Ein gewisser Zellverlust im Alter tritt ohnehin auf. Auch vorausgehende Entzündungen des inneren Auges (Uveitis) oder Operationen am inneren Auge können den Zellverlust verstärken oder verursachen.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Das erste Symptom ist eine zarte Eintrübung zumeist im äußeren (temporalen) Bereich der Hornhaut. Mit der Zeit verstärkt sich die bläuliche Eintrübung und umfasst irgendwann die gesamte Hornhaut. Dies kann Monate oder sogar Jahre dauern. Am Anfang treten keine Beschwerden auf. Mit der Zeit können sich aber auf der Außenseite der Hornhaut Bläschen (Bullae) bilden. Reißen diese auf, entsteht ein schmerzhaftes Hornhautulcus. Dies führt zum Zukneifen des Auges und Tränen. Diese Hornhautdefekte heilen meist schlecht.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/EDgrafik1.png" alt="Auge mit klarer Hornhaut" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Gesunde Hornhaut</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/EDgrafik2.png" alt="Auge mit kleiner rundlicher Trübung im äußeren Bereich der Hornhaut" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Anfangsstadium der Endotheldystrophie mit dezenter Trübung temporal</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/EDgrafik2.png" alt="Auge mit vollständig trüber, undurchsichtiger Hornhaut" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Fortgeschrittenes Stadium mit Ödem der gesamten Hornhaut</figcaption>
</figure>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Erkrankung ist leider nicht heilbar, eine völlig klare Hornhaut kann mit keiner Therapieoption erreicht werden. Ziel der Behandlung ist es, das Fortschreiten zu verlangsamen und Schmerzen durch reißende Blasen zu verhindern. Die Therapie erfolgt in der Regel initial medikamentell mit hyperosmolaren Augentropfen. Diese sollen das Ödem reduzieren und die Blasenbildung verhindern oder reduzieren. Die Wirksamkeit dieser Tropfen ist begrenzt.
Eine bewährte operative Methode ist der Gundersen-Flap. Dabei wird ein hauchdünnes Bindehauttransplantat in die Hornhaut eingenäht. Die zentrale Hornhaut bleibt dabei frei, um das Sehen nicht zu stören. Die Bindehaut übernimmt nun die Aufgabe der fehlenden Endothelzellen und entfernt Flüssigkeit aus der Hornhaut. Die Hornhaut wird dünner sowie transparenter und die Bildung neuer Blasen wird wirksam verhindert. Grundsätzlich ist diese Methode schon im frühen Stadium sinnvoll, um ein Fortschreiten der Erkrankung zu begrenzen und die Erblindung, wie sie oft im Endstadium auftritt, zu verhindern. Spätestens bei wiederkehrenden Hornhautdefekten ist ein chirurgisches Vorgehen sehr ratsam, um dem Patienten dauerhafte Schmerzfreiheit zu ermöglichen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Gundersengrafik1.png" alt="Auge dünnem Bindehauttransplantat im oberen und unteren Drittel" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Getrübte Hornhaut mit Gundersentransplantat. Die zentrale Hornhaut bleibt frei.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Gundersengrafik2.png" alt="Gleiches Bild wie vorher mit klarerer Hornhaut" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Im Laufe der Zeit kann auch die zentrale Hornhaut mit aufklaren.</figcaption>
</figure>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Bei frühzeitiger Erkennung und Behandlung ist die Erkrankung sehr gut kontrollierbar. Heilbar ist sie leider nicht. Unbehandelt führt sie meistens zu starker Seheinschränkung und schmerzhaften Hornhautdefekten.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Beschreibung, Auslöser, Ursachen, Diagnose und Therapie beim Hund.]]></summary></entry><entry><title type="html">Lidrandtumor</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/Lidrandtumor" rel="alternate" type="text/html" title="Lidrandtumor" /><published>2021-11-08T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/Lidrandtumor</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/Lidrandtumor"><![CDATA[<p>Lidrandtumore sind i.d.R. gutartige Tumoren, die direkt am Lidrand sitzen und häufig auf der Hornhaut reiben.</p>

<h2 id="ursache">Ursache</h2>

<p>Die Lidrandtumoren entstehen aus den sog. Meibomdrüsen im Lid. Die Ausführungsgänge dieser Drüsen sind als kleine Pünktchen auf dem Lidrand sichtbar. Sie produzieren ein talgiges Sekret, das für die Funktion des Tränenfilms unerlässlich ist. Lidrandtumore sind eine häufige Erkrankung bei mittelalten bis alten Hunden. Auch sehr junge Hunde können schon Lidrandtumore bekommen. Dabei handelt es sich häufig um Warzen (Papillome), die durch ein Virus ausgelöst werden können. Zu über 95% sind Lidrandtumore gutartig.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>In der Regel fällt dem Besitzer eine kleine oder größere Umfangsvermehrung auf, die am Lidrand sitzt. Anfänglich verursachen die kleinen Tumore häufig noch keine oder wenig Beschwerden in Form von leicht vermehrtem Augenausfluss und Rötung. Wenn sie größer werden und auf der Hornhaut reiben, kommt es oft zu Reizerscheinungen, Hornhautentzündungen und sogar Hornhautdefekten. Letzteres ist sehr schmerzhaft und die Patienten kneifen das Auge zusammen und zeigen vermehrten Augenausfluss.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt. Nicht jede Umfangsvermehrung am Lid ist auch ein Tumor.  Fokale Entzündungen in Form von Gersten- (Hordeolum ) und Hagelkörnern (Chalazion) sind ebenfalls häufig.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Lidrandtumore können durch einen kleinen chirurgischen Eingriff vollständig entfernt werden. Das Lid wird mit einer speziellen Naht verschlossen, die gewährleistet, dass eine stufenfreie Heilung eintritt. 
Die chirurgische Entfernung ist die optimale Therapie für einen Lidrandtumor. Liegen Gründe vor, die gegen eine  Narkose des  Tieres sprechen (kranke oder sehr alte Tiere),  ist eine alternative Therapie am wachen Patienten mit dem Ziel der Wachstumskontrolle möglich. Hierbei wird nur der überstehende Tumorteil in Lokalanästhesie entfernt. Dies kann mit einer Kryotherapie kombiniert werden, um das Wachstum des im Lid verbleibenden Tumorrestes zu ermöglichen.</p>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Der größte Teil der Lidrandtumore ist gutartig. Bei vollständiger Entfernung werden sie nicht nachwachsen. An anderer Stelle des Lidrandes können natürlich weiterhin Lidrandtumore entstehen. Lediglich bösartige Tumore sind  mit dem Risiko eines Wiederwachstums assoziiert. Eine pathologische Untersuchung des entfernten Tumors kann Gewissheit über dessen Eigenschaften und die vollständige Entfernung geben.</p>

<h2 id="op-des-lidrandtumors">OP des Lidrandtumors</h2>

<figure>
<p><img src="../assets/images/lidrandtumor1.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Der Lidrandtumor wird mit einem Skalpell umschnitten und entfernt.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/lidrandtumor2.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Eine spezielle Naht sorgt dafür, dass der Lidrand anatomisch korrekt und stufenfrei rekonstruiert wird.</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/lidrandtumor3.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Die dünnen Hautfäden müssen bis zum Fädenziehen nach 8-10 Tagen vor Manipulation geschützt werden.</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Ursache, Symptome und Operation.]]></summary></entry><entry><title type="html">Okuläres Brachyzephalensyndrom</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/Mops" rel="alternate" type="text/html" title="Okuläres Brachyzephalensyndrom" /><published>2021-11-08T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/Mops</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/Mops"><![CDATA[<h1 id="zu-große-lidspalte-trockenes-auge-und-hornhautpigmentierung-beim-mops-und-anderen-kurznasigen-hunderassen">Zu große Lidspalte, trockenes Auge und Hornhautpigmentierung beim Mops und anderen kurznasigen Hunderassen</h1>
<h2 id="--ursachen-medikamentelle-und-chirurgische-therapie--">- Ursachen, medikamentelle und chirurgische Therapie -</h2>

<p>Die Augenlider des Mopses und vieler anderer kurznasiger Hunderassen (Französische Bulldogge, Shih Tzu, Pekingese u.a.) sind zu lang und umschließen die Augen nur unvollständig. Außerdem stehen die Augen weiter vor als bei langnasigen Hunden. Durch diese Konstellation sind die Augen bei diesen Rassen nahezu ungeschützt den Umwelteinflüssen ausgesetzt.</p>

<h2 id="problemkomplex-beim-brachyzephalen-hund">Problemkomplex beim brachyzephalen Hund</h2>

<p>Vor allem beim Mops liegt eine Kombination von Problemen vor:</p>

<p><strong><em>Makroblepharon</em></strong>: 
Die Augenlider sind zu lang und schließen nicht richtig. Dadurch wird die Augenoberfläche unvollständig mit Tränenenflüssigkeit befeuchtet und trocknet aus.</p>

<p><strong><em>Exophthalmus</em></strong>: 
Die Augen stehen durch eine sehr flache Augenhöhle vor und sind deshalb Umwelteinflüssen wie Wind und Staub besonders stark ausgesetzt.</p>

<p><strong><em>Entropium</em></strong>: 
Sehr häufig ist das untere nasale Augenlid nach innen eingerollt. Dadurch reiben Haare auf der Hornhaut.</p>

<p><strong><em>Trockenes Auge</em></strong>: 
Entweder ist die Tränenflüssigkeit zu wenig oder, viel häufiger, falsch zusammengesetzt. In beiden Fällen bleibt die Augenoberfläche zu trocken. Ein typisches Symptom ist zäher, gräulicher oder teilweise gelblicher Schleim in den Augen.</p>

<p>Die Kombination aus diesen Fehlfunktionen kann von der  Hornhaut nur für einen begrenzten Zeitraum ausgeglichen werden. Danach kommt es zu sichtbaren Schäden mit chronischen Entzündungen, Hornhautdefekten und Hornhautpigmentierungen.
Ein schwerwiegendes Ereignis, das besonders brachyzephale Hunde trifft, ist der Bulbusprolaps (Augenvorfall). Durch ein meist stumpfes Trauma am Kopf, kann es zu einem Vorfall des gesamten Auges aus der Augenhöhle kommen. Die sehr flache Augenhöhle der kurznasigen Hunde  begünstigt zusammen mit der weiten Lidspalte den Bulbusprolaps außerordentlich. Die betroffenen Augen haben ein sehr hohes Erblindungsrisiko.</p>

<h2 id="keratitis-pigmentosa">Keratitis pigmentosa</h2>

<p>Eine häufige Folgeerscheinung der chronischen Reizung und Entzündung ist dunkelbraunes Pigment, das sich auf der Augenoberfläche bildet. Es breitet sich von nasal mehr und mehr über die gesamte Hornhaut aus. Im Laufe der Zeit kann es zu Sehstörungen und in Extremfällen zur vollständigen Erblindung kommen.</p>

<h2 id="medikamentelle-behandlung">Medikamentelle Behandlung</h2>

<p>Mit Augenmedikamenten können das trockene Auge und die Keratitis pigmentosa beeinflusst werden. Die Behandlung muss lebenslang erfolgen, das Absetzen der Augenmedikamente führt zur Wiederverschlechterung. Je nach Schweregrad der Erkrankung, stehen Medikamente zur Verfügung, die die Zusammensetzung des Tränenfilms verbessern und die Tränenmenge erhöhen können. Gleichzeitig wird häufig eine Reduktion der Pigmentierung erreicht. Bei manchen Patienten ist die medikamentelle Therapie aber nicht ausreichend.</p>

<h2 id="chirurgische-behandlung---nasale-kanthusplastik">Chirurgische Behandlung - nasale Kanthusplastik</h2>

<p>In einer Operation können die Lider gekürzt und die Einrollung behoben werden. Die nun kleinere Lidspalte schützt die Augen deutlich besser, die Augenoberfläche wird besser mit Tränenflüssigkeit benetzt und es berührt kein Fell mehr die Hornhaut.  Durch den chirurgischen Eingriff verändert sich auch der Gesichtsausdruck des Hundes ein wenig, die Lider sind kürzer und die Augen dadurch weniger vorstehend und kleiner. Auch die Gefahr eines Bulbusprolaps ist nun deutlich geringer.
Gleichzeitig kann in der Operation eine sogenannte Kryotherapie (Kältetherapie) das vorhandene Pigment reduzieren. 
Zusätzlich zur Operation ist in den meisten Fällen eine dauerhafte Gabe von Augentropfen sinnvoll, um einen möglichst lebenslangen Erfolg zu erreichen.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Mops1.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Vor der OP</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/Mops2.png" alt="Lidrandtumor-OP" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Nach der OP. Nach der Operation ist die Lidspalte kleiner und die Augen deutlich besser geschützt. Es reiben keine Haare mehr auf der Hornhaut.</figcaption>
</figure>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Was ist das und wie kann es therapiert werden?]]></summary></entry><entry><title type="html">Konjunktivitis follicularis - Junghundbindehautentzündung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/konjunctivitis-follicularis" rel="alternate" type="text/html" title="Konjunktivitis follicularis - Junghundbindehautentzündung" /><published>2021-11-08T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/konjunctivitis-follicularis</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/konjunctivitis-follicularis"><![CDATA[<p>Hierbei handelt es sich streng genommen nicht um eine Erkrankung. Die Konjunktivitis follicularis ist eine häufige Reaktion der Bindehaut junger Hunde auf die unbekannten täglichen Umweltreize. Bei den meisten Hunden verläuft sie symptomlos. Bei einigen Patienten führt sie aber zu klinischen Problemen.</p>

<h2 id="auslöser">Auslöser</h2>

<p>Ausgelöst wird die Junghundbindehautentzündung von Umwelteinflüssen wie Pollen und Staub. Mit diesen und anderen Umweltallergenen setzt sich das Immunsystem der jungen Bindehaut auseinander und lernt sie so kennen. Symptome entwickeln sich eher bei jungen Hunden mit lockeren, weiteren Augenlidern, in die Stäube und Pollen leichter und in größerer Menge hineingelangen können.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Wenn Symptome auftreten, gehen sie vor allem mit Rötung und Schwellung der Bindehaut einher. Betroffene Hunde zeigen wässrigen oder schleimigen, teils auch eitrigen Augenausfluss. Seltener kneifen Patienten auch die Augen zusammen.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch die Anamnese und das Erscheinungsbild gestellt. Die Erkrankung hat ihren Namen Konjunktivitis follicularis von ihrem typischen Erscheinungsbild. In den Bindehautsäcken und hinter der Nickhaut sind viele keine Follikel zu sehen. Dabei handelt es sich um bläschenförmige Ansammlungen von Immunzellen. Bei der Untersuchung müssen andere möglicherweise ursächliche Augenerkrankungen ausgeschlossen werden.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Grundsätzlich hat die Therapie eine Linderung der Symptome, keine vollständige Eliminierung der Junghundbindehautentzündung zum Ziel! Es handelt sich nämlich um eine selbstlimitierende Erkrankung, die in der Regel zwischen dem 1. und 2. Lebensjahr von selbst verschwindet. Starke Symptome sollten aber ernst genommen und behandelt werden, da sie Komplikationen verursachen können. Bleibt eine starke Bindehautentzündung längere Zeit unbehandelt, kann daraus ein sog. spastisches Entropium resultieren. Dabei rollen sich die Augenlider nach innen ein und Haare reiben auf der Hornhaut. Dieser Zustand ist häufig nur noch chirurgisch zu beheben.</p>

<p>Medikamentelle Behandlung: Häufig ist die Verabreichung von reinigenden, benetzenden Augentropfen wie beispielsweise panthenol- oder hyaluronhaltige Augentropfen ausreichend. Ziel ist die Befreiung der Bindehaut von Schmutzbestandteilen und damit eine Linderung. Die Tropfen sind nach den Spaziergängen und vor dem Schlafen am effektivsten. Die Behandlung kann nach Bedarf über einen längeren Zeitraum, bis zur anhaltenden Besserung, fortgeführt werden. Es ist empfehlenswert, konservierungsmittelfreie Präparate zu verwenden.
Liegt eine ausgeprägte Bindehautentzündung mit umfangreicher Follikelbildung vor, ist eine initiale mehrwöchige Therapie mit entzündungshemmenden (i.d.R. kortisonhaltigen) Augentropfen sinnvoll. Bei eitrigem Ausfluss wird kurzfristig ein Antibiotikum ergänzt.</p>

<p>Chirurgische Behandlung: Die chirurgische Therapie ist eine sog. Kürretage (Auskratzung) und extrem selten notwendig. Dabei werden mit einem scharfen Löffel die Follikel von der Bindehaut entfernt. Diese Therapieform sollte schwerwiegenden Fällen vorbehalten bleiben, bei denen die Follikel selbst einen mechanischen Reiz darstellen.</p>

<h2 id="verlauf-prognose">Verlauf/ Prognose</h2>

<p>Die Konjunktivitis follicularis hat eine sehr gute Prognose. Die Symptome können in der Regel mit spülenden Augentropfen gelindert und kontrolliert werden bis die Selbstheilung mit 1-2 Jahren eintritt. Bei einigen, etwas stärker betroffenen Patienten, sind wiederholte Behandlungen mit antibiotika- und/oder entzündungshemmenden Augentropfen bis zur endgültigen Besserung notwendig. 
Bleiben aber über die üblichen Altersgrenzen hinaus Beschwerden bestehen, sollte eine Allergieabklärung hinsichtlich Pollen- und Milbenallergien eingeleitet werden.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Abwarten oder therapieren?]]></summary></entry><entry><title type="html">Keratitis superficialis chronica KSC und lymphoplasmazelluläre Nickhautentzündung</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/ksc" rel="alternate" type="text/html" title="Keratitis superficialis chronica KSC und lymphoplasmazelluläre Nickhautentzündung" /><published>2021-11-08T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/ksc</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/ksc"><![CDATA[<h2 id="syn-keratitis-überreiter-schäferhundkeratitis">Syn: Keratitis Überreiter, Schäferhundkeratitis</h2>

<p>Die KSC ist eine Erkrankung der Hornhaut die fortschreitend verläuft, bis hin zum Sehverlust. Sie betrifft vor allem Schäferhunde, aber auch Hütehunde und Collies sowie deren Mischlinge sind besonders gefährdet.
Bei der lymphoplasmazellulären Nickhautentzündung ist das dritte Augenlid betroffen. Die beiden Erkrankungen treten häufig gemeinsam auf.</p>

<h2 id="auslöser">Auslöser</h2>

<p>Die Erkrankung wird durch eine Fehlreaktion des eigenen Immunsystems ausgelöst (Autoimmunerkrankung). Dabei kommt es zu Entzündungen der Hornhaut und Nickhaut (3. Augenlid), die unbehandelt immer weiter fortschreiten. Sonnenlicht verschlechtert die Erkrankung deutlich. Besonders betroffen sind deshalb auch die sonnenlichtexponierten Areale, wie der freie Nickhautrand und die temporal gelegenen Hornhautabschnitte.</p>

<h2 id="symptome">Symptome</h2>

<p>Die Erkrankung ist nicht schmerzhaft. Häufig geht sie mit etwas vermehrtem Sekret einher. Das 3. Augenlid ist gerötet, unregelmäßig teils knotig verdickt und häufig etwas vorgefallen. Auf der Hornhaut zeigen sich, vor allem temporal, rosafarbene Trübungen (Pannus) und später dichte Pigmentierungen. Nach der Ausdehnung auf der Hornhaut werden 3 Grade unterschieden. In fortgeschrittenen Stadien fallen dann Sehstörungen auf.</p>

<h2 id="diagnose">Diagnose</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch das typische Erscheinungsbild gestellt. Da die Erkrankung nicht schmerzhaft ist, werden die Patienten häufig spät im Krankheitsgeschehen vorgestellt.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Die Therapie erfolgt medikamentell mit entzündungshemmenden Augentropfen. Zur Anwendung kommen vor allem die Wirkstoffe Dexamethason, Ciclosporin und Tacrolimus. Anfangs müssen die Augenmedikamente in der Regel 3x täglich verabreicht werden. Nach ausreichender Besserung ist dann häufig die 1-2x tägliche Gabe ausreichend. Eine Heilung der Erkrankung ist nicht möglich, deshalb wird die Therapie lebenslang fortgeführt. Welche Dauertherapie ausreichend ist, ist bei jedem Patienten individuell. 
In schweren Fällen, ist eine Injektion unter die Bindehaut sinnvoll, um eine schnelle Besserung zu erzielen.
Da Sonnenlicht die Symptome verschlechtert, kann es vor allem während des Strand- oder Winterurlaubs zu Verschlechterungen (auch unter Therapie) kommen. Hier ist eine Anpassung der Therapie notwendig, ggf. schon vor dem geplanten Urlaub. In manchen Fällen kann auch eine spezielle Hundesonnenbrille zum Therapieerfolg beitragen. Hier stehen verschiedene Hersteller und Größen zur Verfügung.</p>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Bei frühzeitiger Erkennung und Behandlung ist die Erkrankung sehr gut medikamentell kontrollierbar. Eine schubweise Verschlechterung ist aber auch bei gut eingestellten Patienten möglich und erfordert eine vorübergehende Anpassung der Therapie.
Ausgeprägte Trübungen und Pigmentierungen der Hornhaut sind leider nicht vollständig reversibel.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Keratitis Überreiter oder Schäferhundkeratitis; Erkennung und Therapie.]]></summary></entry><entry><title type="html">Dermoid</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/dermoid" rel="alternate" type="text/html" title="Dermoid" /><published>2021-10-12T00:00:00+02:00</published><updated>2021-10-12T00:00:00+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/dermoid</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/dermoid"><![CDATA[<p>Dermoide sind versprengte Hautinseln (von Derma = Haut), die sich am ‚falschen‘ Ort befinden. Diese Missbildung ist angeboren. Am Auge kommen sie auf der Hornhaut (Abb. 1), dem Lidrand (Abb. 2) oder der Bindehaut (Abb. 3) vor. Sie können zufällig entsehen oder eine erbliche Grundlage haben.</p>

<figure>
<p><img src="../assets/images/dermoid1.png" alt="Dermoid" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 1 :</strong> Korneales Dermoid</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/dermoid2.png" alt="Dermoid" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 2 :</strong> Lidranddermoid</figcaption>
</figure>

<figure>
<p><img src="../assets/images/dermoid3.png" alt="Dermoid" /></p>
  <figcaption><strong>Abb. 3 :</strong> Konjunktivales Dermoid</figcaption>
</figure>

<h2 id="symptome--folgen">Symptome / Folgen</h2>

<p>Diese Hautinseln sind unterschiedlich stark behaart. Die Haare reiben auf der Augenoberfläche, was zu ständigen Reizungen und Hornhautdefekten führt. Mit der Zeit können bleibende Trübungen der Hornhaut entsehen. Zum anderen stören sie je nach Größe und Lage häufig den korrekten Lidschluss und damit die Benetzung der Hornhaut mit Tränenflüssigkeit.</p>

<h2 id="therapie">Therapie</h2>

<p>Dermoide können nur chirurgisch entfernt werden. Hornhautdermoide liegen oberflächlich in der Hornhaut und werden durch eine sog. lamelläre Keratektomie entfernt (Entfernung des dermoidtragenden Hornhautscheibchens). Der verbleibende Hornhautdefekt verheilt anschließend mit medikamenteller Therapie. Nach der Entfernung von Dermoiden der Horn- und Bindehaut ist keine Wundnaht erforderlich. In der Nachbehandlung kommen kortisonhaltigen Augentropfen zum Einsatz. Diese sind notwendig, um überschießende Heilungsreaktionen und Vernarbungen zu reduzieren.</p>

<p>Nach der Entfernung eines Lidranddermoides, muss der Lidrand im Anschluss mit einer speziellen
Naht rekonstruiert werden, deshalb ist bis zum Fädenziehen (8-10 Tage) ein Halskragen erforderlich.</p>

<h2 id="prognose">Prognose</h2>

<p>Die Prognose ist sehr gut. Wurde ein Dermoid vollständig entfernt, kann es nicht wiederkommen. Zum Teil bleibt eine leichte Narbenbildung der Hornhaut zurück, die aber das Sehvermögen nicht beeinträchtigt.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Was ist das und wie wird es operiert?]]></summary></entry><entry><title type="html">Herpeskeratitis und -Konjunktivitis der Katze</title><link href="https://tieraugen.doctor/blog/herpeskeratitis-und-kojunktivitis" rel="alternate" type="text/html" title="Herpeskeratitis und -Konjunktivitis der Katze" /><published>2021-10-12T00:00:00+02:00</published><updated>2021-10-12T00:00:00+02:00</updated><id>https://tieraugen.doctor/blog/herpeskeratitis-und-kojunktivitis</id><content type="html" xml:base="https://tieraugen.doctor/blog/herpeskeratitis-und-kojunktivitis"><![CDATA[<p>Das feline Herpesvirus (FHV) kann bei Katzen zu schwerwiegenden und lang anhaltenden Augenproblemen führen. Viele Katzen sind latent mit dem Virus infiziert. Das Virus führt am Auge häufig zu Hornhautentzündungen und –defekten sowie zu Bindehaut- und Lidentzündungen. Die Katzen ziehen sich dieses Virus häufig im Zuge einer Katzenschnupfeninfektion im Welpenalter zu.</p>

<h2 id="auslöser">AUSLÖSER</h2>

<p>Ein wesentlicher Faktor bei der Entwicklung einer Herpeskeratitis oder -konjunktivitis ist Stress, der das Immunsystem schwächt. Typische Auslöser einer Herpeskeratitis sind eine Zahnsanierung, eine Urlaubsreise der Besitzer, Familienzuwachs oder ein Umzug. Je nach Sensibilität des Tieres können schon kleinere Stressoren wie ein neues Möbelstück ausreichend sein. Auch andere Erkrankungen, die das Wohlbefinden oder Immunsystem beeinträchtigen, wie juckende Hauterkrankungen, Zahnschmerzen, Infektionserkrankungen o.a. können als Auslöser fungieren.</p>

<h2 id="symptome">SYMPTOME</h2>

<p>Betroffene Katzen zeigen häufig eine schnell entstehende Bindehautschwellung, sie kneifen das betroffene Auge zusammen und weisen vermehrten Tränenfluss auf.</p>

<p>Sind nicht nur die Augen betroffen, können auch Niesen und Nasenausfluss hinzukommen (Katzenschnupfen). Dies ist häufig bei Infektionen im Welpenalter der Fall. Besonders sehr junge Katzen zeigen häufig einen schweren Verlauf im Bereich der Augen mit tiefen Hornhautdefekten, die sogar perforieren können. Außerdem entstehen bei Welpen sehr schnell Verwachsungen der Bindehaut mit sich selbst oder der Hornhaut (Symblepharon). Diese können zu dauerhaften Seheinschränkungen führen.</p>

<h2 id="diagnose">DIAGNOSE</h2>

<p>Die Diagnose wird bei der Augenuntersuchung durch die Anamnese und das Erscheinungsbild gestellt. Durch Herpesviren ausgelöste Hornhautdefekte haben häufig ein charakteristisches, verzweigtes Aussehen (dendritischer Defekt).</p>

<p>Zusätzlich steht ein spezieller Test zur Verfügung (PCR), bei dem das Virus in einem Augenabstrich bestimmt werden kann. Leider kann dieser Test, wenn er negativ ausfällt, eine Herpesinfektion nicht ausschließen.</p>

<h2 id="therapie">THERAPIE</h2>

<p>Die Herpeskonjunktivitis (Bindehautentzündung) wird mit antiviralen Medikamenten (Tabletten und/oder Salbe) behandelt. Bei sehr jungen Katzen ist das frühzeitige Lösen von Bindehautverklebungen entscheidend, um Verwachsungen zu vermeiden. Erwachsene Katzen neigen deutlich weniger zu diesen Verklebungen.</p>

<p>Ein Immunstimulanz kann unter die Haut injiziert und oral verabreicht werden, um die eigene Abwehr zu fördern.</p>

<p>Liegt ein Hornhautdefekt vor, sind zusätzlich antibiotische Augentropfen ratsam, um eine bakterielle Infektion der Hornhaut zu behandeln oder zu verhindern. Häufig wird mithilfe eines sterilen Wattestäbchens ein kurzes Debridement des Defektes mit lokal betäubenden Augentropfen vorgenommen.</p>

<p>Manchmal ist auch ein systemisches Antibiotikum zusätzlich sinnvoll, vor allem bei bestehender Schnupfensymptomatik.</p>

<p>Stressvermeidung ist ein wesentlicher Bestandteil der Therapie und Prophylaxe! Deshalb wird die Medikamentenfrequenz so niedrig wie möglich gehalten und auch ein Halskragen sollte nur Verwendung finden, wenn die Patienten stark an den Augen reiben. 
Das Nahrungsergänzungsmittel L-Lysin wurde viele Jahre zusätzlich eingesetzt. Neuere Studien zeigen aber, dass es keinen therapeutischen oder prophylaktischen Vorteil hat.</p>

<h2 id="komplikationen">KOMPLIKATIONEN</h2>

<p>Im Lauf der Herpesinfektion können sich verschiedene Komplikationen entwickeln.</p>

<h3 id="cornea-nigra">Cornea nigra</h3>

<p>Eine recht häufige Komplikation ist die sogenannte Hornhautnekrose. Sie entwickelt sich aus Hornhautdefekten, die im Zuge der Herpeserkrankung lange nicht ausheilen. Sie ist daran zu erkennen, dass sich die Hornhaut im betroffenen Bereich dunkelbraun bis schwarz verfärbt. In diesem Fall ist eine chirurgische Versorgung ratsam.</p>

<h3 id="entropium">Entropium</h3>

<p>Eine ebenfalls häufige Komplikation ist die Einrollung der Lider (Entropium). Dies entsteht durch das schmerzbedingte, spasmusartige Zukneifen der Augenlider. Die infolgedessen auf der Hornhaut reibenden Haare verschlimmern die Situation zusätzlich. Eine chirurgische Korrektur der Augenlider ist notwendig.</p>

<h3 id="hornhautperforation">Hornhautperforation</h3>

<p>Infiziert sich ein oberflächliches Herpesulcus mit Bakterien, vertieft es sich und kann im schlimmsten Fall perforieren. Ein solcher Defekt sollte chirurgisch versorgt werden, da hier das Sehvermögen und der Augenerhalt gefährdet sind. Je nach Ausmaß, kann hier ein Hornhaut- oder Bindehauttransplantat zum Einsatz kommen. 
Symblepharon- Bindehautverwachsungen</p>

<p>Vor allem bei Katzenwelpen kann es schnell zu Verwachsungen der Bindehaut mit sich selbst, der Nickhaut oder der Hornhaut kommen. Dies kann, je nach Ausmaß, die Funktion der Lider und das Sehvermögen stark einschränken. Therapeutisch sind diese Verwachsungen nur unvollständig zu beeinflussen. Deshalb ist es besonders bei Welpen wichtig, vorbeugende Maßnahmen zu ergreifen, um das Symblepharon zu verhindern.</p>

<h3 id="verschluss-der-tränenwege">Verschluss der Tränenwege</h3>

<p>Eine häufige Folge einer Herpesinfektion am Auge im Welpenalter ist, dass die ableitenden Tränenwege nicht mehr durchgängig sind. Dies ist in der Regel eine Folge von Verwachsungen der Bindehaut und oberen Tränenwege bei schwerwiegenden Entzündungen. Die Folge kann ein chronisch tränendes Auge sein. Eine chirurgische Therapie ist leider nicht immer erfolgreich. 
Eosinophile Keratitis</p>

<p>Gleichzeitig oder nach überstandener Herpesinfektion kann es zu einer Hornhautentzündung (Keratitis) kommen. Diese wird vom eigenen Immunsystem ausgelöst und aufrecht erhalten. Die eosinophile Keratitis kann schnell fortschreiten und sogar zur Erblindung führen. Sie ist daran zu erkennen, dass eine Hornhauttrübung mit Blutgefäßen und häufig weißen Auflagerungen auf der Hornhaut auftritt. Sie ist nicht schmerzhaft und bedarf einer gesonderten Therapie.</p>

<h3 id="trockenes-auge">Trockenes Auge</h3>

<p>Trockene Augen sind bei Katzen deutlich seltener als beim Hund. Sie treten hier vor allem nach Herpesinfektionen des Auges auf. Deshalb ist es häufig nach überstandenen Infektionen notwendig, noch eine Zeit befeuchtende Augenmedikamente zu verabreichen.</p>

<h2 id="prophylaxe">PROPHYLAXE</h2>

<p>Viele Katzen tragen das Herpesvirus bereits in sich. Enger Kontakt mit erkrankten Tieren sollte aber vermieden werden. Da der Hauptauslöser für eine letztendliche Erkrankung Stress ist, ist Stressvermeidung, soweit möglich, die beste Prophylaxe. Stehen unvermeidliche stressige Situationen wie ein chirurgischer Eingriff, Urlaub, Umzug u.a. bevor, kann im Vorab bereits ein Medikament zur Immunstärkung injiziert werden.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="" /><summary type="html"><![CDATA[Überblick über Symptome, Therapie und Komplikationen.]]></summary></entry></feed>